\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Limitler (Limits)

$x$ deðeri $x_o$'a yeterince yaklaþýrken bir fonksiyonun limitinin $L$
olduðu söylenir, eðer $x$'i $x_0$'a yakýnlaþtýrýrken $L$'e herhangi bir
yakýnlýkta / istediðimiz kadar yaklaþýyorsak [1, sf. 77]. Notasyon olarak,

$$ \lim_{x \to x_0} f(x) = L  $$

Üstteki paragraf formel bir taným deðil, çünkü ``yeterince yaklaþýrken'',
``$L$'e istediðimiz kadar yaklaþýyorsak'' gibi kelimeler matematiksel
kesinliðe sahip deðiller. Bir makine teknisyeni için yakýnlýk santimetrinin
binde biri olabilir, yýldýzlarý inceleyen bir astronom için yakýnlýk birkaç
bin ýþýk yýlý olabilir. Fakat bu taným bazý spesifik fonksiyonlarýn
limitlerini bulmak için yeterli. Daha kesin taným sonra gelecek.

Alttaki fonksiyon $x=1$ noktasý yakýnýnda nasýl davranýr? 

$$ f(x) = \frac{x^2 - 1}{x-1} $$

Dikkat edilirse fonksiyon tam $x=1$ noktasýnda tanýmlý deðil, tüm diðer
reel sayýlar için tanýmlý (çünkü sýfýr ile bölüm yapamýyoruz). Ýfadeyi
çarpanlara ayýrarak, bölüm, bölendeki ayný çarpanlarý iptal ediyoruz,

$$ f(x) = \frac{(x + 1)(x-1)}{x-1} = x+1, \qquad x \ne 1 \textrm{ için }$$

Demek ki $f$'in grafiði $x+1$ çizgisi gibidir, daha doðrusu neredeyse
aynýsýdýr tek fark o çizginin içinden (1,2) noktasýnýn {\em çýkartýlmýþ}
halidir. Bu çýkartýlan nokta alttaki grafikte bir boþluk olarak
gösteriliyor, yani $f(x)$ o noktada tanýmlý deðil.

\includegraphics[height=6cm]{limits_01.png}
\includegraphics[height=6cm]{limits_02.png}

Fakat grafiðe bakýyoruz, açýk bir þekilde görülüyor ki, $f(1)$ tanýmlý
olmamasýna raðmen $x$'i {\em yeterince} 1' yaklaþtýrarak $f(x)$'in deðerini
2'ye {\em istediðimiz kadar} yaklaþtýrabiliriz. 

Ýþte limit ifadesini þimdi devreye sokabiliriz, $x$ 1'e yaklaþýrken
$f(x)$'in limitinin 2'ye yaklaþtýðýný söyleriz, ve formül olarak

$$ \lim_{x \to 1} f(x) = 2 , \qquad \textrm { ya da } \qquad
\lim_{x \to 1} \frac{x^2 - 1}{x-1} = 2
$$

Limit Matematiðinin Kurallarý

Eðer $L,M,c,k$ reel sayýlar ise, ve

$$ \lim_{x \to c} f(x) = L, \qquad \lim_{x \to c} g(x) = M $$

ise, 

Toplam Kuralý

$$ \lim_{x \to c} ( f(x)+g(x) ) = L + M  $$

Fark Kuralý

$$ \lim_{x \to c} ( f(x)-g(x) ) = L - M  $$

Çarpým Kuralý

$$ \lim_{x \to c} ( f(x) \cdot g(x) ) = L \cdot M  $$

Sabit Ýle Çarpým Kuralý

$$ \lim_{x \to c} ( k \cdot f(x) ) = k \cdot L  $$

Bölüm Kuralý

$$ \lim_{x \to c} ( \frac{f(x)}{g(x)} ) = \frac{L}{M}, \qquad M \ne 0  $$

Örnek

$$ \lim_{x \to c} \frac{x^4 + x^2 - 1}{x^2 + 5} $$

nedir? Haldýr huldur bölüm yapmaya uðraþmaya gerek yok, Bölüm Kuralýný
kullanýrsak, bölüm ve bölenin ayrý ayrý limitini alabiliriz,

$$ = \frac{\lim_{x \to c} x^4 + \lim_{x \to c} x^2 - \lim_{x \to c} 1}
{\lim_{x \to c} x^2 + \lim_{x \to c} 5} 
$$

$$ = \frac{c^4 + c^2 - 1}{c^2 + 5} $$

Formel Taným

Fonksiyon $f(x)$'in $x_0$ etrafýndaki açýk aralýk (open interval)
tanýmlanmýþ olsun, tam $x_0$ üzerinde tanýmlý olmasý þart deðil. $x$,
$x_0$'a yaklaþýrken $f(x)$'in limiti $L$ deriz, ve bunu 

$$ \lim_{x \to x_0} f(x) = L $$

olarak belirtiriz, eðer her $\epsilon > 0$ deðeri için bir $\delta > 0$
mevcut ise ve

$$ 0 < |x - x_0| < \delta 
\qquad \Rightarrow \qquad
|f(x) - L| < \epsilon
$$

olmak üzere.

Örnek

$$ \lim_{x \to 1}  (5x - 3)  = 2$$

olduðunu gösterin. 

Üstteki limit tanýmýnda $x_0 = 1$ olacak, $f(x) = 5x - 3$ ve $L=2$.
Yapmamýz gereken herhangi bir $\epsilon > 0$ için $\delta > 0$ bulmamýz,
öyle ki $x \ne 1$, $x$ $x_0$'in $\delta$ yakýnýnda. Yani ne zaman

$$ 0 < |x-1| < \delta $$

ise, $f(x)$, $L=2$ deðerinin en fazla $\epsilon$ kadar yakýnýnda, yani

$$ |f(x) - 2| < \epsilon $$

Þimdi $\delta$ deðerini $\epsilon$ eþitsizliðinden geriye giderek
hesaplamaya uðraþacaðýz, 

$$ |(5x-3) - 2| = |5x-5| < \epsilon $$

$$ 5 |x-1| < \epsilon $$

$$ |x-1| < \epsilon / 5 $$

O zaman $\delta = \epsilon / 5$ alabiliriz, çünkü $0 < |x-1| < \delta$ için 

$$ |(5x-3)-2| = |5x-5| = 5|x-1| < 5 (\epsilon/5) = \epsilon $$

doðru olur. Böylece $\lim_{x \to 1} (5x-3) = 2$ olduðunu ispatlamýþ olduk.

\includegraphics[height=7cm]{limits_03.png}

Resimde de görülüyor, eðer $f(x) = 5x-3$ ise $0 < |x-1| < \epsilon/5$
olmasý $|f(x)-2| < \epsilon$ olmasýný garanti hale getiriyor. 

Bir Limit Olarak $e$

Matematikteki ünlü eþitliklerden birisi

$$ e = \lim _{n \to \infty} (1+ \frac{1}{n})^n $$

Diyelim ki $f(x)=\ln x$. Þimdi $f'(x)$ ifadesini düþünelim, türevin $1/x$
olduðunu biliyoruz. Þimdi bu ifadenin limit açýlýmýný yapalým,

$$
= \lim _{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
= \lim _{h \to 0} \frac{\ln(x+h)-\ln(x)}{h} 
$$

$$
= \lim _{h \to 0} \frac{1}{h} \ln(x+h)-\ln(x)
= \lim _{h \to 0} \frac{1}{h} \ln \big(\frac{x+h}{x} \big)
$$

$$ = \lim _{h \to 0} \frac{1}{h} \ln \big( 1 + \frac{h}{x} \big) = \frac{1}{x}  $$

ki $1/x$ daha önceki türevden geldi. 

Þimdi, basitleþtirme amaçlý $r=1/x$ dersek,

$$ = \lim _{h \to 0} \frac{1}{h} \ln \big( 1 + rh \big) = r  $$

$$ = \lim _{h \to 0}  \ln \big( 1 + rh \big)^{1/h} = r  $$

Ýki tarafýn $\exp$'sini alýrsak, 

$$ = \lim _{h \to 0}  \exp \ln \big( 1 + rh \big)^{1/h} = e^r  $$

altta $\exp$ ve $\ln$ birbirini iptal eder, ve $n = 1/h$ dersek,

$$ = \lim _{n \to \infty}  \big( 1 + \frac{r}{n} \big)^{n} = e^r  $$

Limitin nasýl deðiþtiðine dikkat: $h$ sýfýra gidiyordu, ama $n=1/h$ sonsuza
gidiyor. Özel durum $r=1$ için  

$$ e = \lim _{n \to \infty}  \big( 1 + \frac{1}{n} \big)^{n}$$

$e^x$'mi $x^e$'mi Daha Hýzlý Büyür

Bu soru akla gelebilir, mesela $sabit^{degisken}$ mi yoksa
$degisken^{sabit}$ formunun mu daha hýzlý büyüdüðü. Örnek olarak
$e^{x}$,$x^e$ alabiliriz, $e$ bir sabittir, yeterince büyüktür
(2.718..). Hipotez þöyle olsun, $e^{x}$ daha hýzlý büyür, acaba doðru mu?
Bu soruyu sormak, $\lim_{x \to \infty} x^e / e^{x}$'nun sýfýra gidip
gitmediðini hesaplamak ile aynýdýr. 

L'Hospital uygularsak, yani $\lim_{z \to z_0} f(z)/g(z) = \lim_{z \to z_0} f'(z)/g'(z)$

$$ 
\lim_{x \to \infty} \frac{x^e}{e^{x}} = 
\lim_{x \to \infty} \frac{e \cdot x^{e-1}}{e^{x}} = 
\lim_{x \to \infty} \frac{e(e-1) \cdot x^{e-2}}{e^{x}} 
\lim_{x \to \infty} \frac{e(e-1)(e-2) \cdot x^{e-3}}{e^{x}} = 0
$$

Sonuçta bölen hiç deðiþmeden kaldý, sonuçta altta sonsuza giden bir ifade
var, üstte ise küçülen bir ifade. $e^x$ daha çok daha hýzlý büyüyen bir
ifadedir.

L'Hospital (l'Hôpital) Kuralý [1, sf. 292]

$$ \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)}$$

bazen hesaplanamaz, çünkü hem $f(a)$ hem $g(a)$ sýfýra eþittir. Bu durum
$0/0$ gibi acaip bir durum ortaya çýkarýr, ki böyle bir þeyi hesaplamak mümkün
deðildir. $0/0$'in diðer bir adý ``hesaplanamayan form (indeterminate
form)''. Fakat L'Hospital 1. Senaryo kuralýna göre, 

$$ \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = 
\frac{f'(a)}{g'(a)} 
$$

eþitliði kullanýlabilir. 

Bir diðer form,

$$ \lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = 
\lim_{x \to a} \frac{f'(x)}{g'(x)} 
$$

Ýspat

$f'(a)$ ve $g'(a)$'dan geriye doðru gidelim, ki bu tanýmlarýn kendisi de
birer limit zaten. 

$$ 
\frac{\displaystyle f'(a)}{g'(a)} = 
\frac
{\lim_{x \to a}\frac{\displaystyle f(x) - f(a)}{\displaystyle x-a}}
{\lim_{x \to a}\frac{\displaystyle g(x) - g(a)}{\displaystyle x-a}}
$$

$$ =
\lim_{x \to a } \frac
{\frac{\displaystyle f(x) - f(a)}{\displaystyle x-a}}
{\frac{\displaystyle g(x) - g(a)}{\displaystyle x-a}}
$$

$$ =
\lim_{x \to a } \frac
{f(x) - f(a) }{g(x)-g(a)}
\mlabel{1}
$$

$x \to a$ iken $g(a)$ ve $f(a)$'nin sýfýra gittiðini biliyoruz, tüm bu
iþlere girmemizin sebebi oydu zaten, o zaman 

$$ =
\lim_{x \to a } \frac
{f(x) - 0 }{g(x)- 0} = 
\lim_{x \to a }  \frac{f(x)  }{g(x)}
$$

Bir diðer hesaplanamayan form $\infty/\infty$ için de L'Hospital Kuralý
aynen geçerli. O formun ispatý biraz daha çetrefil, ama kullanma baðlamýnda
aynen iþliyor. 

Uyarý: Eðer $0/0$ ya da  $\infty/\infty$ durumu ortada yoksa L'Hospital
Kuralýný kullanmayýn. Ýspat da zaten böyle bir durumun olduðu bilgisinden 
hareketle sonuca ulaþýyor. 

$\infty/\infty$ Durumu

Bu ispat için

$L=\lim_{x \to \infty} f'(x)/g'(x)$ kabul edelim ve öyle bir $a$ seçelim ki

$\frac{f'(x)}{g'(x)} \stackrel{\approx}{\epsilon} L$, $x>a$. 

olsun. 

Not: Hocanýn notasyonuna göre eðer $a,b$ birbirlerine $\epsilon$ kadar
yakýnlarsa $a \stackrel{\approx}{\epsilon} b$ kullanýlýr.

Þimdi ispatýn geri kalanýnda þu alttaki iki yaklaþýksallýðý ispat
etmek bir yöntemdir, ($x\gg 1$ olmak üzere)

$$ 
\frac{f(x)}{g(x)} \stackrel{\approx}{\epsilon}
\frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} \stackrel{\approx}{\epsilon}
L
 $$

Ortadaki ifade (1)'e benziyor. Þimdi ilk yaklaþýksallýk için 

$$ f(x) - f(a) = f(x) [ 1 - f(a)/f(x)]  $$

yazarýz. Bu basit bir cebirsel manipülasyon. Ayný þeyi $g(x)$'li bölen için
de yaparýz. Birada yazarsak

$$ \frac{f(x)}{g(x)} \stackrel{\approx}{\epsilon}
\frac{f(x) [ 1 - f(a)/f(x)] }{g(x) [ 1 - g(a)/g(x)] } 
$$

Her iki taraftan $f(x)/g(x)$ iptal olabilir. 

Sonra limit teorisini kullanýrýz. Bu yaklaþýksallýðýn varlýðý bariz, çünkü,
herhangi bir $\epsilon$ için $x_0$'i yeterince büyük seçebiliriz ki alttaki

$$ 1 - \epsilon < \frac{1 -  f(a)/f(x)}{1-g(a)/g(x)} < 1 + \epsilon $$

$x > x_0$ için hep doðru olur. Unutmayalým, $f(x),g(x)$, $x\to \infty$ iken
sonsuzluða gidiyorlar. Sabit bir $f(a),g(a)$ deðerini sonsuza giden bir
deðerle bölünce ortaya sýfýr çýkýyor, elde kalanlar yaklaþýksal olarak $1/1$. 

Ýkinci yaklaþýksallýk için, Cauchy Ortalama Deðer Teorisi (Cauchy
Mean-value Theorem) kullanýrýz [ispatý altta].  $a < c < x$ þeklinde öyle
bir $c$ vardýr ki $(f(x) - f(a))g'(c) = (g(x)-g(a))f'(c)$ doðrudur. Yani

$$ \frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)} $$

ki bu ifade $L$'e  $\epsilon$ kadar yakýndýr.

\end{document}
