\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Lagrange Biçimi (Formalism)

Şimdi dinamik sistemler için Lagrange biçimini görelim. Bu biçim zaten
Newton'dan bildiğimiz hareket formüllerini, zaten bildiğimiz sistemler için
tekrar üretmek için ortaya atılmıştır. Bunu yaparken bize, diğer tür dinamik
sistemler için de farklı bir bakış açısı kazandırır. 

Bu çok genel bir biçimdir, ve Newton'un denklemlerinin nereden geldiğini
daha iyi açıklar. Fiziğe Giriş dersini alırken aklımıza gelmiş olabilir,
``Newton'un hareket denklemleri nasıl türetilir?'' diye. Bu denklemlerin
geldiği daha derin bir yer, bir yapı var aslında. Lagrange biçimi işte bu
soruya cevap veriyor. Özellikle Hamilton biçmine de bakmak istiyorum, ki bu
biçim ileride istatistiki mekanikte işimize yarayacak.

Arka plandaki soru Newton'un hareket denklemlerinin özü. Mesela uzayda
hareket eden tek bir parçacık için kuvvetin kütle çarpı olduğu.. nereden
gelir? Newton onu pat diye yazmış mıdır? Aslında Newton yazmıştır tabii,
deneylere, tecrübelerine dayanarak, ama acaba bu formüllerin arkasında daha
derin bir prensip var mıdır?

Hakikaten böyle bir şey var. Göreceğiz ki doğadaki her türlü hareket,
klasik mekanik olsun, kuantum mekanik olsun, belli bazı temel ``aksiyon
prensiplerine'' dayanarak türetilebiliyor. Birazdan tanımlayacağım
aksiyonun ekstremleştirilmesi kullanacağımız basit sistemler için [ona uç
noktalarda bakılması] bizi Newton'un hareket kanunlarına götürüyor.

Bir örnekle anlatmaya uğrasayım; durağan dengede olan bir parçacık varsa,
temel fizikten biliyoruz ki durağan dengenin olduğu yer potansiyel
enerjinin minimum olduğu noktadadır. Bu tür sistemler potansiyel
enerjilerini minimize etmeye meyillidir. İşte ekstremum prensibinin bir
örneği bu. Bir şey minimize oluyor, yani ekstrem noktasına gidiyor
[minimum, maksimum ekstrem noktalar]. 

Benzer şekilde termodinamikte eğer izole, termal dengede olan bir sistem
varsa, o zaman entropinin maksimumda olduğunu biliyoruz. Bu ekstremum
prensibinin bir diğer örneği. Benzer bir sistem sabit hacim sabit ısıda
ise, o zaman termal dengede Hemholtz serbest enerjisii minimize
olur. Benzer sistem sabit basınç sabit ısıda ise o zaman Gibbs serbest
enerjisi minimize olur, tabii sistemin dayandığı değişkenler üzerinden;
basınç ve ısı.

Tüm bu durumlarda bir ekstremum prensibi var, ve ilginç bir şekilde
keşfedildi ki parçacıklar hareket ettiğinde bile, yani dinamik bir sistem
için de hala bir ekstremum prensibi takip ediliyor. Artık tanımı yapalım
isterseniz, Lagrangian'ın ne olduğunu tanımlayayım, ve bu biçimin hareket
formüllerini nasıl ürettiğini görelim, ki bunu genel hareket kanunlarını
ortaya çıkartmamıza nasıl yardım ettiğini de anlayalım.

Biçim

Lagrangian biçimini genel değişkenler, ya da genel bir kordinat sistemi
diyelim, üzerinden tanımlayabiliriz, bu genel değişkenler $q_1,q_2,..$ gibi
olacak, ayrıca $\dot{q}_1,\dot{q}_2,..$ genel hız değişkenleri de var, ve
ek olarak zaman değişkeni $t$ de olabilir. Bunlar üzerinden bir fonksiyon
$L$ tanımlarız, Lagrangian denen bu fonksiyon olacak,

$$
L(q_1,q_2,...,q_n, \dot{q}_1,\dot{q}_2,...,\dot{q}_n, t) \to L(q,\dot{x},t)
$$

Sağdaki kısım soldakinin kısaltılmış hali diyelim. Bu $L$ fonksiyonu belli
bir sistem için size veriliyor olmalı. Ya da bir sistemi tanımlayan bu
fonksiyon olmalı, o sistemi anlamak, keşfetmek demek fonksiyona giren
bağımsız değişkenlerin ne olduğunu bulmak, ona tekabül eden genel hız
değişkenlerini görmek, Lagrangıan'ı yazmak ve Lagrangıan'dan hareket
formüllerini elde etmek demek olmalı. Bu durumda önemli soru Lagrangian
nereden geliyor? Şimdi eğitimsel amaçlı olarak geriye doğru çalışacağız,
hareket kanunlarını bildiğimiz durumlar için Lagrangian'ı tahmin edeceğiz,
ve oradan genelleştirme yaparak devam edeceğiz.

Üstteki Lagrangıan'ı bulmanın bazı genel yolları var, ve doğru Lagrangıan'ı
bulmak biraz zor bir iştir bu arada. Ayrıca aklımızda herhangi bir boyutta
ama sonlu sayıda değişken üzerinden tanımlı bir Lagrangıan var, sonsuz
değişkenlere bakmıyoruz. O durum istatistiki mekanik dersinde işleniyor. 










\url{https://nptel.ac.in/courses/122106027/}

\end{document}













