\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Steve Keen Özel Sektör Modeli, İkinci Form

Bu yazıda borç temell modeli sıfırdan türetmeye uğraşacağız. Tanımları
tekrarlamak gerekirse,

$\alpha$: üretkenliğin büyüme oranı, $\frac{\ud a}{\ud t} = \alpha a$

$\beta$: nüfusun büyüme oranı, $\frac{\ud N}{\ud t} = \beta N$

$w$: İşçi kazanç oranı (kişi başına gelir), tüm maaşlar $W = w \cdot L$

$L = Y/a$: Ne kadar üretim olduğunu üretkenliğe bölersek istihdam elde
ederiz. Ya da tersten bakarsak istihdam seviyesi üretkenlik üzerinden
üretimi belirler.

$\frac{\ud w}{\ud t} = \Phi(\lambda) \cdot w$: İşçi kazanç oranındaki değişim istihdam oranının 
gayrı-lineer bir fonksiyonu, çoğunlukla burada Philips eğrisi kullanılır, 
mesela $\Phi(\lambda) = \frac{\phi_1}{(1-\lambda)^2}-\phi_0$

Özel sektör, özel kişi borcunun GSMH'ye oranı: Borç $D$ bölü GSYH $Y$, $d=D/Y$.

Kâr $\Pi = (1-\omega-rd)Y$, yani üretimden işçi ücretlerini ve borç geri
ödemesini (faiz) çıkartırsak, kalan net kâr. 

Sermaye $K$ bir hızlandırıcı / sabit $v$ üzerinden üretime $Y$'ye $K = v \cdot Y$ ile bağlı.

$\dot{K} = I - \delta K =\kappa(1 - \omega - rd) Y - \delta K$: Yatırım şirketin kar
payı $1 - \omega - rd$'nin bir gayrı lineer fonksiyonu, çarpı mevcut üretim
eksi amortisman $\delta K$. $\kappa(x)$ bir gayrı-lineer fonksiyon, meselâ
$\kappa(x) = \kappa_0 + \kappa_1 \exp(\kappa_2 x)$.

$ \frac{\ud D}{\ud t} = \dot{D} = I - \Pi$: Borçlanma

Şimdi alttaki tanımları yapalım [1]. Bu tanımlar modelin temelini
oluşturacak ve eğer doğru tanımlarsa bizi doğru tahminlere taşıyacaklar.

1. Üretimdeki işçi ücret payı, tüm işçi ücret ödemeleri $W$ bölü gayrı-safi
yurtiçi hasıla (GSYH) $Y$. $\omega = W/Y$.

2. Özel sektör, özel kişi borcunun GSMH'ye oranıdır: Borç $D$ bölü GSYH $Y$.
$d=D/Y$.

3. İstihdam oranı iş sahibi olan kişi sayısı $L$ bölü tüm nüfus $N$.
$\lambda = L/N$.

Şimdi üstteki üç tanımın zamana göre türevini alalım. Bu tanımlar doğru
olduğuna göre (biz tanımladık) onların dinamik hali de doğru olmalıdır.

1. Eğer ücret artışları işçi verimliliğinden büyük ise üretimdeki işçi
ücret payı büyür. Yani

$$ \frac{\dot{\omega}}{\omega} = \frac{\dot{W}}{W} - \frac{\dot{Y}}{Y} $$

2. Eğer borç ekonomik büyüme oranından daha hızlı büyüyorsa özel borcun
GSMH'ye oranı artar. Yani,

$$ \frac{\dot{d}}{d} = \frac{\dot{D}}{D} - \frac{\dot{Y}}{Y} $$

3. Eğer gerçek (enflasyon düzeltilmesi yapılmış) ekonomik büyüme (yüzde),
nüfus artış oranı + işçi verimlilik artış oranını geçiyorsa, istihdam oranı
(yüzde) artar.

$$ \frac{\dot{\lambda}}{\lambda} =  \frac{\dot{L}}{L} - \frac{\dot{N}}{N} $$

Şimdi bu türevleri kullanarak bir ODE sistemine ulaşmak uğraşalım [2].

1. tanımı alalım ve açalım,

$$  = \frac{\dot{w}}{w} + \frac{\dot{L}}{L} - \frac{\dot{Y}}{Y} $$

$$  = \frac{\dot{w}}{w} + \frac{\dot{L}}{L} - \frac{\dot{L}}{L} - \alpha $$

$$ \frac{\dot{\omega}}{\omega} = \frac{\dot{w}}{w} - \alpha = \Phi(\lambda)-\alpha$$

2. tanımı açalım,

$$ \dot{D} = I - \Pi = \kappa(1 - \omega - rd) Y - (1-\omega-rd)Y $$

Hatırlarsak $D/Y = d$, yani $D = Yd$, $\dot{D}/D$ için $D=Yd$ ile böleriz,

$$ 
\frac{\dot{D}}{D} = \frac{ \kappa(1 - \omega - rd)}{d} 
- \frac{(1-\omega-rd)}{d}
$$

$$ 
= \frac{ \kappa(1 - \omega - rd) - (1-\omega-rd) }{d} 
$$

Şimdi $\dot{Y}/Y$ hesabı yapalım, $\dot{Y}/Y = \dot{K}/K$ olduğu için,

$$ 
\dot{Y}/Y = \dot{K}/K = \frac{\kappa(1 - \omega - rd) Y - \delta K}{K}
$$

$$ 
 = \frac{\kappa(1 - \omega - rd) }{v}- \delta 
\mlabel{1}
$$

O zaman 

$$  
\frac{\dot{D}}{D} - \frac{\dot{Y}}{Y} =
\frac{ \kappa(1 - \omega - rd) - (1-\omega-rd) }{d} 
- \frac{\kappa(1 - \omega - rd) }{v} + \delta
$$

3. tanımı açalım,

$$  =  \frac{\dot{L}}{L} - \frac{\dot{a}}{a} = \frac{\dot{L}}{L} - \beta $$

$$ Y = L \cdot a $$

$$ 
\frac{\dot{Y}}{Y} = \frac{\dot{L}}{L} + \frac{\dot{a}}{a}
= \frac{\dot{L}}{L} + \alpha
$$

$$ \frac{\dot{\lambda}}{\lambda} = \frac{\dot{Y}}{Y} - \alpha - \beta $$

Biraz önce (1)'de bulduğumuz $\dot{Y}/Y$ sonucunu kullanalım,

$$ 
\frac{\dot{\lambda}}{\lambda} = 
\frac{\kappa(1-\omega-rd)}{v} - \alpha - \beta - \delta
$$

Sonuç olarak ODE şu denklem sistemine erişiyoruz, 

$$ \dot{\omega} = w [ \Phi(\lambda)-\alpha ] $$ 

$$ 
\dot{\lambda}=  \lambda \bigg[ 
\frac{\kappa(1-\omega-rd)}{v} - \alpha - \beta - \delta
\bigg]
$$

$$ 
\dot{d} = d \bigg[
r - \frac{\kappa(1-\omega-rd)}{v} + \alpha 
\bigg] + \kappa(1-\omega-rd) - (1-\omega)
$$



[devam edecek]

Kaynaklar

[1] {\em On Macroeconomic modelling}, Keen, \url{http://www.profstevekeen.com/crisis/models}

[2] Grasselli, {\em An analysis of the Keen model for credit expansion, asset price bubbles and financial fragility},\url{https://ms.mcmaster.ca/~grasselli/GrasselliCostaLima_MAFE_online.pdf}

\end{document}















