\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Steve Keen Özel Sektör Modeli, Ýkinci Form

a) $\frac{\ud a}{\ud t} = \alpha a$: Üretkenliðin büyüme oraný.

b) $\frac{\ud N}{\ud t} = \beta N$: Nüfusun büyüme oraný.

c) $w$: Ýþçi kazanç oraný (kiþi baþýna gelir), tüm maaþlar $W = w \cdot L$

d) $L = Y/a$: Ne kadar üretim olduðunu üretkenliðe bölersek istihdam elde
ederiz. Ya da tersten bakarsak istihdam seviyesi üretkenlik üzerinden
üretimi belirler.

3. The private debt to GDP ratio will rise if debt rises faster than the
rate of economic growth.

$$ \frac{\dot{d}}{d} = \frac{\dot{D}}{D} - \frac{\dot{Y}}{Y} $$


e) $L = Y/a$: Ne kadar üretim olduðunu üretkenliðe bölersek istihdam elde
ederiz. Ya da tersten bakarsak istihdam seviyesi üretkenlik üzerinden
üretimi belirler.

f) $\dot{w} = w(\lambda) \cdot w$: Ýþçi kazanç oranýndaki deðiþim, istihdam
oranýnýn lineer bir fonksiyonu $w(\lambda) = \lambda_S(\lambda - \lambda_Z)$.

g) Yatýrým, kâr oranýnýn lineer bir fonksiyonu $\frac{I}{Y} = \pi_S(\pi_r -
\pi_Z)$, 
ki $\pi_r = Y - wL - rD$.

h) Sermaye $\delta_K$ oranýyla sabit bir hýzda amortize oluyor, $\frac{\ud K}{\ud t} = I-\delta_K \cdot K$.
 
i) Sermaye $K$ bir sabit, hýzlandýrýcý sabit $v$ üzerinden üretim $Y$'ye
$K = v \cdot Y$ ile baðlýdýr.

j) $$ \pi_s = 1-(\omega + r \cdot d)$$ 

k) $$ \pi_r = \frac{\pi_s}{v}$$

l) $$ \dot{D} = I - \Pi$$



Denklem sistemini kurmaya uðraþalým. 1) ile baþlayalým,

$$ 
\dot{\lambda} =  \lambda \bigg(\frac{\dot{Y}}{Y} - (\alpha + \beta) \bigg)
$$

$$ 
=  \lambda \bigg(\frac{\dot{K}}{K} - (\alpha + \beta) \bigg) 
=  \lambda \bigg(\frac{ I-\delta_K \cdot K }{Y \cdot v} - (\alpha + \beta) \bigg) 
$$

$$ 
=  \lambda \bigg(\frac{ I/Y-\delta_K \cdot K/Y }{ v} - (\alpha + \beta) \bigg) 
$$

$$ 
=  \lambda \bigg(\frac{ \pi_S(\pi_r - \pi_Z)-\delta_K \cdot v }{ v} - (\alpha + \beta) \bigg) 
$$


$$ 
\dot{\lambda} =  \lambda \bigg( \frac{\pi_S (\pi_r-\pi_Z)}{v} - (\alpha+\beta+\delta_K) ) \bigg)
$$


\#2 ile baslayalim,

$$ \dot{\omega} = \omega \cdot \big( \frac{\dot{w}}{w} - \alpha \big) $$

f)'yi yerine koyunca,

$$ 
\dot{\omega} = 
\omega \cdot \big( \lambda_S \big( \lambda - \lambda_Z \big) - \alpha \big) 
$$


[devam edecek]

Kaynaklar

[1] {\em On Macroeconomic modelling}, Keen, \url{http://www.profstevekeen.com/crisis/models}

\end{document}















