\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Pürüzleştirilmiş Parcaçık Hidrodinamiği (Smoothed Particle Hydrodynamics -SPH-)

SPH sıvıların dinamik hareketini görmemizi sağlayan bir simulasyon
tekniğidir. Lagrangian bakış açısını temel alır, yani Euler aksine, bir sıvı
paketini takip edip nereye gittiğine, hangi değişimlere uğradığına
bakarız.

Akış dinamiğini anlatan [5]'te

$$
\rho \frac{D \bar{u}}{D t} = F^{toplam} 
$$

denklemini gördük. Bu Newton'un $F=ma$ formülasyonun bir karşılığı. Bu denklemde
basınç, ağdalık gibi kuvvetler için terimler vardı. Toplam kuvvetleri açarsak,

$$
F^{toplam}  = F^{\textrm{basınç}} + F^{\textrm{ağdalık}} + F^{\textrm{yerçekim}} 
$$

Daha detaylı hali,

$$
\rho \frac{D \bar{u}}{D t} = 
- \nabla p + \mu \nabla \cdot \nabla \bar{u} + \rho \bar{g}
\mlabel{1}
$$

Simulasyon için bize ivme gerekli. Kütle ve kuvvetten ivme, oradan sayısal
entegrasyon ile yer değişimi elde edilebilir, katı-gövde simulasyonunu kodlarken
[6]'da bu anlatılmıştı. O zaman eldeki $i$'inci parçacık için toplam kuvvet
$F_i$ hesaplarsak

$$
a_i = \frac{\ud u_i}{\ud t} = \frac{F_i}{\rho_i}
$$

ile ivmeyi buluruz, ve oradan devam ederiz.

Şimdi bize gereken $\nabla p(r_i)$ ve $\nabla^2 u(r_i)$ hesaplarını yaklaşık
yapabilmemizi sağlayacak bir yaklaşım kullanmak. SPH teknikleri bunu sağlıyor.

Bir fonksiyon $A$ aradeğerleme (interpolation), yaklaşıklama üzerinden temsil
edilebilir [1],

$$
A_I(r) = \int A(r') W(r-r',h) \ud r'
$$

$\bar{r}=r$ bir vektör, $\ud r'$ diferansiyel hacim öğesi. $A_I$ aradeğerlenmiş
fonksiyon, $A$ yaklaşık göstermeye uğraştığımız fonksiyon. $A$ simulasyon
ortamında hesaplanan herhangi bir ölçüt olabilir, mesela herhangi bir
$r=(x,y,z)$ noktasındaki basınç, sıcaklık, yoğunluk, vs.

$W$ ağırlık fonksiyonudur, ya da çekirdek (kernel) fonksiyonu, sahip olması
gereken bir şart,

$$
\int_\Omega  W(r-r',h) \ud r' = 1
$$

ve

$$
\lim_{h \to 0} W(r,h) = \delta(r)
$$

[4, sf. 11]. [4]'te bu tekniğin Dirac fonksiyonu ile bağlantıları
anlatıldı. Eğer $W = \delta$ dersek, yani çekirdek için Dirac fonksiyonu
kullanırsak, orijinal fonksiyonun kendisini elde ederiz.

Yaklaşıklamayı sıvıya uygulamak için onu kütle öğelerine bölmemiz gerekli,
$i$'inci öğe $m_i$ kütlesine, $\rho_i$ yoğunluğuna, ve $\bar{r}_i$ pozisyonuna
sahip olacak. $A$'nın $i$ parçacığındaki değeri $A_i$ ile gösterilsin. Her
parçacık için,

$$
A(r) = \int A(r') W(r-r',h) \ud r'
$$

$$
 = \int \frac{A(r')}{\rho(r')} W(r-r',h) \rho(r') \ud r'
$$

Yaklaşıklık için $A_I(r)$ da diyebilirdik, ya da $\approx$
kullanabilirdik.

$\rho(r')$'i hem bölen hem bölünene eklediğimiz için hiçbir değişim yaratmamış
olduk, ama böylece $\rho(r') \ud r'$ ifadesi elde ettik ki ona parçacık kütlesi
diyebiliriz. Böylece parçacıkların kütleleri üzerinden bir toplam alabiliriz,

$$
A_s(r) = \sum_b m_b \frac{A_b}{\rho_b} W(r-r_b, h)
$$

Bu toplam teoride tüm parçacıklar üzerindendir, fakat pratikte $r$'ye yakın olan
diğer parçacıklar üzerinden alınır, çoğunlukla çekirdek $2h$ gibi bir uzaklıkta
zaten hızla sıfıra düştüğü için, ayrıca performans açısından, çok uzaktaki
parçacıkları göz önüne almaya gerek yoktur.

Üstteki formül bana herhangi bir $r$ noktasında hesaplayabileceğim bir kestirme
hesap (estimation) vermiş oldu. Parcaçık bazlı simulasyon yaptığımız için her
$i$ parçacığı çevresindeki $j$ parçacıkları üzerinden bu kestirme hesabı
yapabileceğiz.

Aradeğerlemenin bize sağladığı güzel bir özellik onun üzerinden mesela gradyan
alabilmem. Diyelim ki $A$ ölçümü basınç, yani $p$. O zaman (1)'de görülen
$-\nabla p$ formülünü üstteki entegral üzerinden açabilmem gerekir. $r$'de olan
her $i$ parçacığı için $p(r_i)$ diyelim,

$$
p(r_i) = \sum_j \frac{m_j p_j}{\rho_j} W(r_i-r_j,h)
$$

Bu denklemin gradyanını alabiliriz şimdi,

$$
\nabla p(r_i) = \sum \frac{m_j p_j}{\rho_j} \nabla W(r_i-r_j,h)
$$

Gradyan direk $W$ üzerinde uygulanmış oldu. Burada modellemeyi yapan kişi tabii
ki $W$'yi ``gradyanı rahat alınan'' fonksiyonlar arasından da seçecektir,
böylece işler daha da kolaylaşacaktır.

O zaman üstteki sonuç ile $-\nabla p$ yazarsak,

$$
F_i^{\textrm{basınç}} = - \sum_j \frac{m_j p_j}{\rho_j} \nabla W(r_i-r_j,h)
$$

elde ederiz.

Fakat burada bir problem var, $j$ bölgesindeki basıncı kullanarak o fark
üzerinden $i$ üzerindeki kuvveti hesapladık, fakat basınç farkı dolayısıyla
$i$'nin $j$ üzerinde uyguladığı kuvvet aynı olmayabilir. Yani kuvvet simetrik
olmaz, fakat fizik kanunlarına göre etki-tepki aynı olmalıdır. Simulasyon
amacıyla çoğunlukla yapılan dışarıdan müdahele ile kuvveti simetrik hale
getirmektir, mesela bir yöntem basit aritmetik ortalama almak,

$$
F_i^{\textrm{basınç}} = - \nabla p(r_i) =
- \sum_j m_j \frac{p_i + p_j}{2 \rho_j} \nabla W(r_i-r_j,h)
$$


[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Monaghan, {\em Smoothed particle hydrodynamics, 2005}

[2] Schuermann, {\em Particle-Based Fluid Simulation with SPH},
    \url{https://lucasschuermann.com/writing/particle-based-fluid-simulation}

[3] Bayramlı, {\em Hesapsal Bilim, Ders 4}

[4] Kelager, {\em Lagrangian Fluid Dynamics Using Smoothed Particle Hydrodynamics}

[5] Bayramlı, {\em Fizik, Akış Dinamiği}

[6] Bayramlı, {\em Fizik, Simulasyon}

[7] Monaghan, {\em Introduction to SPH Part I},
    \url{https://www.youtu.be/tAXHCAEgSuE}

\end{document}

