\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 16

Bu derste su çarkı denklemlerini hızlıca analiz edeceğiz, ama hemen
ardından onları bırakıp yakından alakalı kaosta herkesin incelediği ama
daha iyi bilinen Lorenz denklem formuna geçeceğim.

Su çarkı sistemini en son bıraktığımız nokta neydi? Bir mucizeyi
gözlemledik (!), sonsuz tane denklem içinden üç tane denklem kaldı, bu üç
ODE geriye kalanlardan tamamen bağımsızdı. Tekrar yazarsak, 

$$ \dot{a_1} = \omega b_1 - K a_1 $$

$$ \dot{b_1} = -\omega a_1 + q_1 - Kb_1 $$

$$ \dot{\omega} = \frac{-v\omega}{I} + \frac{\pi gr a_1}{I} $$

$\omega$ çarkın açısal hızıydı, sola ya da sağa ne kadar hızla döndüğünü
temsil ediyordu. $a_1,b_1$ çark etrafındaki şu dağılımının ilk harmoniğinin
genlikleri idi [harmonik Fourier açılımındaki ilk $\sin,\cos$ terimlerine
deniyor]. Galiba bizim formülasyona göre $a_1$ $\sin\theta$ için idi, evet
evet, $b_1$ ise $\cos\theta$ içindi. Geri kalanlar sistemi tanımlayan sabit
/ parametreler, $v$ dönme direnci (fren), $K$ suyun akma oranı, $r$
yarıçap, $g$ efektif yerçekim etkisi, $q_1$ giren suyun ilk harmoniği. 

Bu şimdiye kadar gördüğümüz ilk üç boyutlu sistemimiz. Onu analiz etmek
için ne yaparız? İlk refleksimiz herhalde sabit noktalarını bulmaya
uğraşmak. Sonra bu noktalar etrafında lineerizasyon düşünebilirim, aslında
onu bu sistem için yapmayalım, Lorenz sistemi üzerinde yapalım daha
iyi. Ama sabit noktalara bakalım. Bu noktaları bulmak için biraz cebirsel
işlem gerekli, ve bu sabit noktaların bu sistem için ne anlama geldiği
hakkında biraz kafa yormamız gerekli.

$$ \dot{a_1} = 0 \implies a_1 = \frac{\omega b_1}{K}  \mlabel{1} $$

$$ \dot{b_1} = 0 \implies \omega a_1 = q_1 - K b_1 \mlabel{2} $$

$$ \dot{\omega} = 0 \implies a_1 = \frac{v \omega}{\pi gr} \mlabel{3}$$

$a_1,b_1,\omega$'yi bulmak istiyoruz, o zaman üstteki denklemlerde biraz
temizlik, cebirsel manipülasyon yapabiliriz. (1) ve (2)'yi birleştirince
$a_1$'den kurtulabiliriz. (2)'deki $a_1$ için (1)'dekini sokalım ve $b_1$'i
bulalım, sonuç

$$ b_1 = \frac{K q_1}{\omega^2 + K^2}  \mlabel{4} $$

$a_1,b_1$ için yıldız kullanabilirdim, $a_1^*,b_1^*$ gibi ama sabit nokta
olduklarını biliyoruz, bunu atlayacağım. (1) ve (3) ile

$$ \frac{\omega b_1}{K} = \frac{v \omega}{\pi gr}$$

Üsttekinin en basit çözümü $w=0$'da çünkü her iki tarafta da bölünende
$\omega$ var. Ama çözüm sıfır değilse diğer çözüm için her iki tarafı
$\omega$ ile böleriz, ve 

$$ b_1 = \frac{K v}{\pi gr} \mlabel{5} $$

elde ederiz. Bu iki durumu biraz düşünelim, $\omega=0$ durumu ne demektir?
Eğer $\omega=0$ ise (1)'e göre $a_1 = 0$, (2)'ye göre $b_1 = q_1 /
K$. $\omega=0$ 
demek çark dönmüyor demektir. $a_1=0$ ise içeri akan suyun
sinüssel harmoniği yoktur, tepede simetrik bir dağılım vardır, ve $b_1$'e
göre $q_1$ akış hızı $K$ ile dengelenmiştir, yani şu akıyor ve olduğu gibi
dışarı çıkıyor. Başka bir hareket yok. Bu bir sabit nokta, çünkü suyum
dağılımında hiçbir değişim yok, şu yeşil kutucuklar içinde hep aynı
histogram şeklinde duruyor. Diğer parametreler ne olursa olsun bu çözüm her
zaman olası bir çözümdür. Stabil olduğunu söylemiyoruz, ama mevcut olduğunu
söylüyoruz.

$\omega \ne 0$, o zaman 

$$ 
b_1 = \frac{Kv}{\pi gr} = \frac{K q_1}{\omega^2 + K^2} \implies
\omega^2 = \frac{\pi gr q_1}{v} - K^2
$$

Bu formül kalıcı durumda (steady state) diğer parametreler bazında dönüş
hızının ne olacağını tahmin ediyor. Ayrıca dikkat edersek çözüm
$\omega$'nin karesi bazlı, yani $\omega^2$, burada söylenmek istenen eğer
$\omega$ bir çözüm ise $-\omega$ da bir çözümdür, dönüş herhangi bir yönde
olabilir. 

Tabii bu çözüm sadece ve sadece eşitliğin sağ tarafı pozitif ise mümkündür,
bunu matematiksel olarak şu şekilde ifade edebiliriz,

$$\frac{\pi gr q_1}{K^2 v} > 1$$ 

Bu ifadeyi düşünüp tartmak daha kolay, çünkü bir sürü işlem sonucunu tek
bir sayıyla karşılaştırıyoruz, bu hesap bir boyutsuz grup [boyut analizini
hatırlarsak], birimi yok. Bu boyutsuz grup bilimde ünlü, yani su çarkı
deneyi dışında da ünlü, sıvı mekaniği dalında taşınımı (convection)
inceleyenler bu sayıya Reyleigh sayısı diyor.

Taşınımı hatırlamayanlar için üzerinden geçelim; bildiğimiz gibi güneş yeri
ısıtır, o yer üzerindeki hava sıcaklaşınca yukarı çıkar, fakat aslında bu
hareketin olması teorik olarak şart değildir. Fiziksel olarak düşünürsek
hava hiç hareket etmeden havanın sıcaklığı yukarıdan aşağı doğru hareket
ediyor olabilirdi, değil mi? Sıcaklık transferine iletim (conduction) adı
veriliyor. Fakat yer ile hava arasındaki sıcaklık farkı yeterince büyükse,
yani yeterince büyük bir ısı gradyanı var ise [ısı farkını hem yön hem
büyüklük açısından bir vektör gibi görebiliriz] o zaman sistemin iletim
çözümü gayrı-stabildir, bu durumda ısı yerine hava hareket etmeye başlar,
sıcak hava yükselir, yukarıda soğur, soğuyunca yoğunlaşır, yoğunlaşınca
aşağı inmeye başlar, ve ortaya ``taşınım hücresi'' adı verilen denen bir
devridaim süreci ortaya çıkar.

Bu anlatılanların üstteki formül ile ne alakası var? Dönen su çarkı sanki
bir taşınım hücresi gibidir, kalıcı durum hali ise bir nevi
iletimdir. Çarka giren su ile ısı gradyanı arasında parallellikler
var. Malkus çarkını tasarlarken tüm bunları biliyordu, taşınım konusunda
uzmandı, çark ufak bir taşınım hücresinin modeli olacaktı.

Her neyse, üstteki formüle dönersek, bu formül ne söylüyor? Bölünen ile
bölende neler olduğuna bakalım: bölünende yerçekimi, içeri akan suyun
yarattığı ıvme gibi faktörler var ki bunlar çarka dönme hızı veren
faktörler. Diğer yandan yitirgenlikle (dissipative) alakalı terimler
bölende, $K$ suyun dışarı akışı, $v$ frenleme, bu faktörler dönmeye
durduran faktörler. O zaman üstteki formül döndüren ve onu durduran
kuvvetler arasında bir savaşı temsil ediyor, eğer bölünendeki değer
bölendekinden daha yüksek ise tüm hesap 1'den yüksek olacaktır, tam tersi
için 1'de küçük olacaktır. 1'den büyük ise dönmeyi ima eden çözümler mevcut
demektir.

Bu noktada guzel su carkina bye-bye, ondan da guzel Lorenz sistemine
hosgeldin diyoruz. Yani daha guzel degil tabii, neredeyse ayni seyler
[lafin gelisi]. 

Lorenz Denklemleri 

Bu arada bilim tarihinde birkaç tane Lorenz var, bizim bahsettiğimiz MİT'de
atmosfer bilimci olan Ed Lorenz, birkaç sene önce vefat etti, benzer isimli
bir diğer bilimci Loren\textrm{t}z, bu bilimci fizikte iyi bilinir,
Poincare ile aynı yıllarda yasağı, fizikte Lorentz kuvveti denen bir şey
var. O Hollandalı Lorentz bizimkinden farklı. Bir de Conrad Lorenz var, o
da davranışsal biyolog idi, bu Lorenz ördeklere arkasından yürümeyi
öğretmiş. Ördekler doğduğunda anneleri yerine Lorenz'i görmüşler, onu
anneleri zannedip arkasından yürümeye başlamışlar. 

Bizim Lorenz, Ed Lorenz ile ben tanışma şansına eriştim. Çok iyi, mütevazı
bir insandı, inanılmaz bir keşfe imza attı. Ben MIT'de iken onu derslerime
misafir eğitmen olarak bazen çağırırdım, çünkü bu alanın devlerinden biri
kendisi. Ama ilginç hikaye şöyle: ne zaman derse çağırsam, hoca bana
sorardı: ``hangi konu hakkında konuşayım?''. Ben de derdim ki ``Lorenz
denklemleri hocam [gülüyor]''. O da derdi ki ``Ah şu ufak model mi?''. Yani
hoca artık başka konulara geçmiş, ve o anda üzerinde çalıştığı şeylerden
bahsetmek istiyor, ben de tamam diyordum, ve bu dersler hep çok ilginç
oluyordu. Bu sırada Ed 80 yaşlarında civarındaydı ama hala sıkı bir çalışma
içindeydi. Lorenz'e bir türlü Lorenz denklemlerini anlattıramadık yani. Bu
herhalde Einstein'e izafiyet denklemlerini anlattırmak gibi bir şeydi belki
de.. O eski denklemler mi? Yapılmış bitmiş işler bunlar!

Lorenz'in denklemleri hakkındaki makalesini okumanızı [2] tavsiye ederim,
makale tasinim ile alakalı, Lorenz modelini basit bir taşınım modelinden
başlayarak türetti. Yaptığı araştırmanın önemli olmasının sebeplerinden
biri içinde bir kaotik çekici (attractor) içeren ilk sistem örneği
olması. Lorenz kaosu keşfetmedi, kaos teknik olarak 1800'lerin sonunda
Poincare tarafından bulundu, Poincare üç cisim problemini
inceliyordu. Fakat onun baktığı modelde kaotik çekici yoktu, bir tür geçici
kaos durumu vardı, yani sistem bir süre çetrefil bir halde davranıyor,
sonra oradan çıkıyor. Lorenz'in sisteminde kendini besleyen bir tür kaos
var - bir başlayınca, öyle devam ediyor. Lorenz denklemleri,

$$ \dot{x} = \sigma (y - x) $$

$$ \dot{y} = rx - y - xz $$

$$ \dot{z} = xy - bz $$

Görüldüğü gibi aynen su çarkı denklemleri gibi üç boyutlu bir sistem
bu. $\sigma,r,b > 0$ olacak şekilde parametreleri var, sistem değişkenleri
$x,y,z$ pozitif ya da negatif olabilir. Değişkenlerin sıvı akış mekaniği
bağlamında, vs. anlamı nedir? Bunun hakkında fazla düşünce sarf etmeye
gerek yok, onları soyut büyüklükler olarak görebiliriz, bizim için daha
fazlasına ihtiyaç yok. Ama su çarkı ile alakayı düşünmek istersek,
hatırlarsak, su çarkında iki tane karesel gayrı-lineerlik vardı,
$\omega a_1$, $\omega b_1$. O değişkenler üstteki $xz$ ve $xy$ ile bir
şekilde bağlantılı, ki $xz,xy$ üstteki denklemdeki yegane karesel
gayrı-lineerlikler. Ayrıca $r$ Rayleigh sayısı, bu kavramı üstte
görmüştük. Lorenz denklemleri sadece akışkan sistemlerle sınırlı değildir,
taşınım, su çarkı gibi, bilimin diğer kısımlarında da ortaya çıkar, mesela
lazerler. 

Üstteki sistemi incelerken felsefemiz şu olacak; önümüzde korkutucu üç
boyutlu bir sistem var, tabii ki elimizde sabit noktalar, stabilite
kontrolü gibi araçlar var ve bunları kullanacağız, ondan sonra çözüm için
elimizde ne varsa bu problemin üzerine atacağız, ki bunu yaparken aslında
Lorenz'in yaptıklarının tekrar etmiş olacağız. O böyle yapmıştı çünkü
yapmak zorundaydı, şimdiye kadar kimse üç boyutlu gayrı-lineer dinamik
sistemleri incelememişti, onlar hakkında pek çok şey bilinmiyordu. Elimizde
neler var? Limit çevrimlerini bulmak, çatallaşmalara bakmak. Bunları
yapacağız ve göreceğiz ki belli parametreler çevresinde bildiğimiz hiçbir
şey geçerli değil. Stabil nokta yok, stabil limit çevrimi yok,
periyotsalımsılık yok, ama bir şeyler var. Ne var? Lorenz'in kullandığı
düşünce şekli buydu, ünlü detektif Sherlock Holmes gibi mümkün olmayan her
şeyi eledi ve geriye kalan, her ne kadar olası olmasa da, gerçeğin kendisi
olmalıydı. Bu durumda geriye kalan şimdiye kadar hiç görülmemiş bir
kavramdı, ve bu kavram kaostu. 























[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Strogatz, {\em Video}, \url{https://www.youtube.com/watch?v=7iNCfNBEJHo}

[2] Lorenz, {\em Deterministic Nonperiodic Flow}, 1963, \url{http://eaps4.mit.edu/research/Lorenz/Deterministic_63.pdf}

\end{document}


