\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Takviyeli Öğrenme (Reinforcement Learning)

Bilgisayar otomatik olarak oyun oynamayı öğrenebilir mi? Diyelim herhangi
bir bilgisayar oyunu, dama, satranç, ya da eğlence oyunlarından Pong.
Takviyeli öğrenme teknikleri ile bu sorunun cevabı evet.

Daha önce {\em Yapay Zeka ve Müsabaka} yazısında farklı bir yaklaşım
gördük, bir değer fonksiyonu vardı, bu fonksiyonlara tahtanın durumunu
veriyorduk, değer fonksiyonu da bize o pozisyonun taraflar için ne kadar
avantajlı olduğunu bir sayı ile raporluyordu. Bu fonksiyon bir kez, ve
önceden kodlanmaktaydı, ve oyun oynayan yapay zeka altüst (minimax)
algoritmasi ile kendisi için en avantajlı karşı taraf için en avantajsız
pozisyonları bu fonksiyon ile değerlendirerek bir arama algoritması
üzerinden buluyordu.

Fakat değer fonksiyonu yaklaşımının bazı dezavantajları var, birincisi
fonksiyon deterministik olması. Oyun sırasında değişmiyor, ve önceden
kodlanmış. Daha iyi bir yaklaşım olasılıksal bir ilke (policy)
$\pi_\theta(a,s)$ kodlamak, ve bu ilkeyi her oyun sonunda
güncellemek. Böylece oyun sırasında hem oyuncu yeni şeyler denemeye (açık
fikirli!) hazır oluyor, takılıp kalmıyor, oyun durumundan tam emin
olunamadigi durumlar icin bile hazir oluyor, ve kazandıran ilkeler daha
yoğun olasılıklara tekabül ettiği için yine iyi bir oyun oynama becerisine
kavuşuyor, ve kendini sürekli güncelliyor.

İlke $\pi_\theta(a,s)$'de oyun konumu (state) $s$ ile, yapılacak hareket
ise $a$ ile belirtilir. Pong örneğinde konum bir görüntü olarak bize
bildiriliyor olabilir, hareket ise raketin yukarı mı aşağı mı gideceği;
verili konum $s$ için $\pi_\theta(a|s)$ bize, kazanmak için optimallik
bağlamında, mümkün tüm davranışların dağılımını verecek.

Peki ilke fonksiyonunu nasıl güncelleriz? İlke gradyanı (policy gradient)
kavramı burada devreye giriyor. İlke bir fonksiyondur, bir softmax
fonksiyonu ile ya da yapay sinir ağı ile temsil edilebilir. YSA'lar her
türlü fonksiyonu temsil edebildikleri için sofistike beceri için daha
tercih ediliyorlar (daha önemlisi gradyanları otomatik alınabiliyor, bunun
niye faydalı olduğunu birazdan göreceğiz). Güncelleme nasıl olacak? Burada
skor fonksiyonunu da dahil etmek lazım, optimize etmek istediğimiz bir skor
fonksiyonunun beklentisinin optimize edilmesi, skor fonksiyonu tabii ki
ilke fonksiyonuna bağlıdır, yani skor beklentisi en iyi olacak ilkeyi
arıyoruz. Skor $Q$ olsun. Bu beklentinin gradyanını istiyoruz, çünkü ilkeyi
tanımlayan $\theta$'yi skor bağlamında öyle güncelleyeceğiz ki eğer aynı
konumu tekrar gelmiş olsak, daha iyi hareketlerle daha iyi skora
erişelim. Aradığımız gradyan ($s,a$ yerine kısaca $x$ kullanalım) [2],

$$ 
\nabla_\theta E_{x \sim \pi_\theta(x)} [Q(x)] 
$$

Üstteki ifadeyi açalım, beklentinin tanımı üzerinden,

$$ \nabla_\theta E_{x \sim \pi_\theta(s)} [Q(x)] = 
\nabla_\theta \sum_x \pi(x) Q(x)
$$

Gradyan içeri nüfuz edebilir,

$$ 
= \sum_x \nabla_\theta \pi_\theta(x) Q(x)
$$

$\pi(x)$ ile çarpıp bölersek hiç bir şey değişmemiş olur,

$$ 
= \sum_x \pi(x) \frac{\nabla_\theta \pi(x)}{\pi(x)} Q(x)
$$

Cebirsel olarak biliyoruz ki $\nabla_\theta \log(z) =
\frac{1}{z}\nabla_\theta$, o zaman,

$$ 
= \sum_x \pi(x) \nabla_\theta \log \pi(x)Q(x)
$$

Yine beklenti tanımından hareketle

$$ 
= E_x \big[ \nabla_\theta \log \pi(x) Q(x) \big]
$$

$x = (s,a)$ demistik, o zaman nihai denklem

$$ 
\nabla_\theta E_{x \sim \pi_\theta(s,a)} [Q(s,a)] 
= E_{s,a} \big[ \nabla_\theta \log \pi_\theta(s,a) Q(s,a) \big]
$$

Eşitliğin sağ tarafı bize güzel bir kabiliyet sunmuş oldu, bir beklenti
tanımı görüyoruz, bu hesabı analitik olarak yapmak çok zor olabilir, fakat
beklentilerin örneklem alarak nasıl hesaplanacağını biliyoruz! Detaylar
için {\em İstatistik, Monte Carlo, Entegraller, MCMC} yazısı. $Q(s,a)$'dan
örneklem $v_t \sim Q(s,a)$ alırız, yani oyunu baştan sonra kadar oynarız ve
skora bakarız, ve $\theta$ güncellemesi için [5],

$$ \Delta \theta_t = \alpha \nabla_\theta \log \pi_\theta (s_t,a_t) v_t$$

Tabii mesela Pong oyunu bir sürü adım $a_1,..,a_n$ sonrası bitiyor, bu
durumda en sondaki kazanç (ya da kaybı) o oyundaki tüm adımlara geriye
giderek uyguluyoruz. Güncelleme sonrası ilke fonksiyonumuz değişiyor, ve
bir oyun daha oynayarak aynı şeyi tekrarlıyoruz.

$\pi_\theta (s,a)$'nin ilke fonksiyonu olduğunu söyledik, bu fonksiyon
sonlu sayıda seçenek üzerinden ayrıksal olasılıkları depolayan softmax
olabilir (detaylar en altta), hatta bir derin yapay sinir ağı
olabilir. Üstteki formüle göre $\log \pi_\theta (s,a)$'un gradyanının
gerektiğini görüyoruz, otomatik türev uzerinden bu gradyan DYSA paketinden
rahatça alınabilir.

Pong oynamadan önce çubuk dengeleme problemine bakalım [1], kuruluş, oyun
açıklaması için [3]. Bu oyunda konum dört tane sayı üzerinden bildirilir,
ödül her adımda anında alınır (çubuk düşmediyse, ekrandan çıkmadıysa
başarı). Komut satırından işletiriz,

\inputminted[fontsize=\footnotesize]{python}{cartpole_train.py}

Eğitim fazla sürmüyor. Bittikten sonra alttaki kodla sonucu
görebiliriz. Çubuğun dengeli bir şekilde tutulabildiğini göreceğiz. 

\inputminted[fontsize=\footnotesize]{python}{cartpole_play.py}

Pong oyunu kodu alttadır. 

\inputminted[fontsize=\footnotesize]{python}{pong.py}

Softmax

$$ 
\pi_\theta(s,a) = \frac{e^{h(s,a,\theta)}}{\sum_b e^{h(s,b,\theta)} }
$$

ki $h(s,a,\theta) = \phi(s,a)^T\theta$. Softmax'in kodlaması ayrıksal
olarak (bir matriste mesela) her $s,a$ kombinasyonu için gerekli
ağırlıkları tutmak. Bir $\phi$ çağrısı sonrai $\theta$ ile bu katsayılar
çarpılır ve $\theta$ ilkenin ne olduğunu tanımlar. Softmax durumunda
otomatik türeve gerek olmadan direk türevi kendimiz hesaplayabiliriz [4].

İki üsttekinin log'unun gradyanı

$$ 
\nabla_\theta \log \pi_\theta = 
\nabla_\theta \log \frac{e^{h(s,a,\theta)}}{\sum_b e^{h(s,b,\theta)} }
$$

$$ = \nabla_\theta \big[ \log e^{h(s,a,\theta)} - \log \sum_b e^{h(s,b,\theta)}\big]$$

çünkü 

$$ \log(\frac{x}{y}) = \log x - \log y $$

Devam edelim

$$ = \nabla_\theta \big[ h(s,a,\theta) - \log \sum_b e^{h(s,b,\theta)} \big]$$

Gradyan her iki terime de uygulanır,

$$ 
= \phi(s,a) - \sum_b h(s,b,\theta)\frac{e^{h(s,b,\theta)}}{\sum_b e^{h(s,b,\theta)}} 
$$

$$ 
= \phi(s,a) - \sum_b h(s,b,\theta) \pi_\theta(b,s)
$$

$$ 
= \phi(s,a) - E_{\pi_\theta} \big[ \phi(s,\cdot) \big]
$$

İlginç ve ilk bakışta anlaşılabilen / akla yatacak (intuitive) bir sonuca
ulaştık. Log gradyanı içinde bulunduğumu konum ve attığımız adım için
hesaplanan $\phi$'den mevcut atılabilecek tüm adımlar üzerinden hesaplanan
bir $\phi$ ortalaması çıkartılmış hali. Yani ``bu spesifik $\phi$ normalden
ne kadar fazla?'' sorusu sormuş oluyorum, ve gradyanın gideceği, iyileştirme
yönünü bu sayı belirliyor. Yani bir $\phi$ eğer normalden fazla ortaya
çıkıyorsa ve iyi sonuç alıyorsa (skorla çarpım yaptığımızı unutmayalım),
ilkeyi o yönde daha fazla güncelliyoruz ki bu başarılı sonuçları daha fazla
alabilelim. 

Kaynaklar

[1] Géron, {\em Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn and TensorFlow}

[2] Karpathy, {\em Deep Reinforcement Learning: Pong from Pixels}, \url{http://karpathy.github.io/2016/05/31/rl/}

[3] Bayramli, {\em OpenAI Gym, Pong, Derin Takviyeli Ogrenme},
\url{http://sayilarvekuramlar.blogspot.de/2017/09/openai-gym-pong-derin-takviyeli-ogrenme.html}

[4] Silver, {\em Monte-Carlo Simulation Balancing},
\url{http://www.machinelearning.org/archive/icml2009/papers/500.pdf}

[5] Silver, {\em Reinforcement Learning}, \url{http://www0.cs.ucl.ac.uk/staff/d.silver/web/Teaching.html}

\end{document}
