\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Div, Curl, Laplasyan (Laplacian)

Elimizde iki türlü fonksiyon olabilir, ya skalar (tek sayı) fonksiyonu, ya da
vektör fonksiyonu. Bu fonksiyonların skalar alan (scalar field) ve vector alanı
(vector field) oluşturduğu söylenebilir. Alan tarifi fonksiyonların çıktısı ile
alakalıdır, eğer fonksiyon çok boyutlu girdi alıp tek boyut (tek sayı)
donduruyorsa skalar alan, çok boyutlu vektör döndürüyorsa vektör alanı
tanımlıyor demektir.

Mesela bir skalar alan $f(x,y,z)$ fonksiyonu ile tanımlanıyor olabilir, ve
$f(x,y,z) = 2y^3 + 4 xz + 3x$ olabilir.

Skalar alanın gradyanı bir vektördür,

$$
\nabla f = \left[
  \frac{\partial f}{\partial x}, 
  \frac{\partial f}{\partial y}, 
  \frac{\partial f}{\partial z}
\right]
$$

Vektör fonksiyonu çok boyutlu sonuç döndürür. Bir vektör fonksiyonunu $f =
\vec{f}(x,y,z)$ düşünebiliriz.

Bu arada skalar alanın gradyanı bir vektör alanı tanımlamış oldu, üstte
gördük. Her farklı $x,y,z$ değeri için bir vektör sonucu alıyoruz.

Devam edersek, vektor fonksiyonu

$$
f = \left[\begin{array}{r} f_1(x,y,z) \\ f_2(x,y,z) \\ f_3(x,y,z) \end{array}\right]
$$

ile tanimlanabilir. 

Uzaklaşım (divergence)

Bu hesap $\bdiv f$, ya da $\nabla \cdot f$ ile gösterilir. Vektör alanı
uzaklaşımı,

$$
\bdiv f = \left(
\frac{\partial f_1}{\partial x} + 
\frac{\partial f_2}{\partial y} + 
\frac{\partial f_3}{\partial z} 
\right)
$$

Gradyan $\nabla$ işareti görülüyor [4, sf. 403], fakat bu notasyonel bir
rahatlık sadece.

$$
\nabla \cdot f = \left(
\frac{\partial }{\partial x},
\frac{\partial }{\partial y},
\frac{\partial }{\partial z} 
\right) 
\cdot
\left[ f_1, f_2, f_3 \right]
$$

$$
=
\left( \frac{\partial }{\partial x} \right)(f_1) + 
\left( \frac{\partial }{\partial y} \right)(f_2) + 
\left( \frac{\partial }{\partial z} \right)(f_3) 
$$

$$
=
\frac{\partial f_1}{\partial x} +
\frac{\partial f_2}{\partial y} +
\frac{\partial f_3}{\partial z}
$$

Uzaklaşımın fiziksel yorumu bir vektör alanındaki ufak bir yüzeyde görülen akış
(flux) olabilir.

Onu bir vektör alanının genişleme ya da küçülme oranı olarak ta görebiliriz.

Laplasyan (Laplacian)

Diyelim ki $f$ skalar alanı iki kez türevi alınabilir halde. O zaman $f$'nin
gradyanı $\nabla f$ de türevi alınabilir bir vektör alanıdır, ve onun da
uzaklaşımı hesaplanabilir, ve böylece bir tane daha skalar alan daha elde
edilebilir [3, sf. 56]. Bu skalar alan, $\nabla \cdot \nabla f$ sonucuna $f$'nin
Laplasyanı ismi verilir, ve kendi sembolü de vardır $\nabla^2 f$.

Reel değerli bir fonksiyon $f(x,y,z)$ için [1, sf. 178], $f$'nin gradyani bir
vektör alanı, ve onun uzaklaşımını alıyoruz,

$$
\bdiv \nabla f = \nabla \cdot \nabla = \nabla^2 f =
\left(
\frac{\partial }{\partial x},
\frac{\partial }{\partial y},
\frac{\partial }{\partial z} 
\right) \cdot
\left(
\frac{\partial f}{\partial x},
\frac{\partial f}{\partial y},
\frac{\partial f}{\partial z} 
\right)
$$

$$
= \frac{\partial }{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)+
\frac{\partial }{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)+
\frac{\partial }{\partial z}\left(\frac{\partial f}{\partial z}\right)
$$

$$
=
\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} +
\frac{\partial^2 f}{\partial y^2} +
\frac{\partial^2 f}{\partial z^2} 
$$

Kabaca bir tarif olarak gradyan vektörlerinin en yüksek değerlere sahip olduğu
yerler değişimin en çok olduğu yönlere değil mi? Bir tepe altından tepe yönüne
doğru, tepe noktasında çok yüksek değerler vardır, altta daha alçak değerler,
gradyan yukarıya gösterir. Bu gradyan alanını üzerinde uzaklaşım hesaplayınca
alanın her noktası için sayısal bir akış sayısı hesaplamış oluruz. ``Gradyan
akışının en yüksek olduğu yerler'' bulunmuş oluyor. Laplasyan hesabı bu sebeple
averajdan sapmanın en fazla olduğu noktaları mdoellemek için kullanılır.

Üstte bir operatör tanımlamış olduk, bu operatör bazen $(\mathcal{L})(x,y,..)$
ile de gösterilebilir, mesela iki boyut için

$$
(\mathcal{L})(x,y) =
\frac{\partial^2 }{\partial x^2} + 
\frac{\partial^2 }{\partial y^2} 
$$

Örnek olarak

$U(x,y) = \frac{1}{3} (x^4 + y^4)  $

olsun. 

Curl, $\nabla$

Curl hesabını $\nabla$ bazında yapabilir miyiz? Evet, 

$$
\curl f = \nabla \times f
$$

Bu nasıl oldu [1, sf. 178]? 

$$
= \left(
\frac{\partial }{\partial x}, 
\frac{\partial }{\partial y},
\frac{\partial }{\partial z} 
\right) 
\times 
\left[\begin{array}{r} f_1(x,y,z) \\ f_2(x,y,z) \\ f_3(x,y,z) \end{array}\right]
$$

$$
= \left[\begin{array}{ccc}
i & j & k \\
\frac{\partial }{\partial x} &
\frac{\partial }{\partial y} &
\frac{\partial }{\partial z} \\
f_1 & f_2 & f_3
\end{array}\right]
$$


$$
= \left[\begin{array}{ccc} 
\frac{\partial f_3}{\partial y} - \frac{\partial f_2}{\partial z} & 
\frac{\partial f_1}{\partial z} - \frac{\partial f_3}{\partial x} & 
\frac{\partial f_2}{\partial x} - \frac{\partial f_1}{\partial y} 
\end{array}\right]
$$













Kaynaklar 

[1] Corral, {\em Vector Calculus}

[2] 3Blue1Brown, {\em Uzaklaşım (Divergence) ve Curl, Maxwell Denklemlerinin Dili},
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=8kX2f2olQao}

[3] Matthews, {\em Vector Calculus}

[4] Kreyszig, {\em Advanced Engineering Mathematics 10th Ed}

\end{document}
