\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Çifteşlik, İkizlik (Duality)

Bu benim en favori konularımdan. Çok faydalı ve çok güzel bir teknik, bakış
açısı. Bu konu üzerinde iki ders zamanı harcayacağız. Konuyu lineer
programlama (LP) üzerinden göreceğiz, çünkü bu alanda çifteşlik pratik
olarak rahatça gösterilebiliyor.

[önceki ders özeti atlandı]

Önümüzdeki iki ders için teori şapkamızı takacağız, tabii çifteşliğin pek
çok optimizasyon problemi üzerinde çok ciddi etkileri var. Yani bu konu
bulutlar üzerinde, aşırı soyut bir konu değil, onu vurgulamak istiyorum. 

Ama şimdilik soyut denebilecek bir problemle başlayalım. Diyelim ki elimde
bir LP var ve bu LP'nin optimal değeri için bir alt sınır bulmak istiyorum,
$B \le \min_x f(x)$. Çifteşliğe bu çok basit soru üzerinden giriş
yapacağız. Örnek

$$
\min_{x,y} x+y, \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
x + y \ge 2 
$$
$$
x,y \ge 0
$$

dogru olsun. 

İki skalar değişken var, ve pozitif olmalılar. Bu problem için alt sınır
nedir? Çıplak gözle bile bakarak bunu bulabiliriz, cevap 2. Değil mi? $x+y
\ge 2$ şartına uymak gerekiyorsa alt sınır 2 olacaktır. 

Bazılarınız düşünebilir ki ``şanslıydık, problem şartları aradığımız şeyi
söylüyordu zaten''. Doğru fakat iddia ediyorum ki bu stratejiyi metodik bir
şekilde de kullanabilirdik. Benzer bir problem, 

$$
\min_{x,y} x + 3y, \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
x + y \ge 2 
$$
$$
x \ge 0, y \ge 0
$$

Bu problemin alt sınırını nasıl buluruz?

Eğer $y \ge 0$ şartını ikiyle çarparsak $2y \ge 0$ diye yeni bir şart elde
ederiz (hala doğru), bu yeni şartı alıp $x + y \ge 2 $'a eklersek $x + 3y
\ge 2 $ şeklinde bir şart daha elde etmiş oluruz. Bu şart hedef
fonksiyonuna benzediği için alt sınırı direk söylüyor, alt sınır yine 2.
 
Üstteki probleme daha genel bir açıdan bakalım,

$$
\min_{x,y} px + qy, \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
x + y \ge 2
$$
$$
x,y \ge 0
$$

Alt sınır nedir? Öncekine göre biraz farklı bir strateji izleyeceğiz,
diyelim ki her şartı $a,b,c$ sabitleri ile çarptım, 

$$
ax + ay \ge 2a
$$
$$
bx \ge 0
$$
$$
cy \ge 0
$$

Bu tabii ki $a,b,c \ge 0$ ise yapılabilir yoksa işaretler değişirdi. Devam
edelim, yine bazı ek koşullar yaratmış oldum. Bu yeni şartları toplarsam
bir yeni şart daha elde ederim,

$$
(a+b)x + (a+c)y \ge 2a
$$

Yeni değişken isimleri $p,q$ atarsam

$$
px + qy \ge 2a
$$

atama

$$
a+b = p, \quad a+c = q
$$

Aslında alt sınırı iki üstteki denklemden bulmuş olduk, $2a$ (bir üstteki
şartlara uyulduğu sürece tabii).

Eğer en iyi alt sınırı isteseydim, onu nasıl elde ederdim? Bu demektir ki
$2a$ olabildiğince büyük olmalı, tabii belli şartlara uyulduğu
sürece. Aslında bu soru bizi ikinci bir LP'ye götürüyor, literatürde ana
LP'nin çifteşi / ikizi denen LP'ye. İki değişkenli ortamda,

$$
\max_{a,b,c} 2a \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
a + b = p
$$
$$
a + c = q
$$
$$
a,b,c \ge 0
$$

Maksimum arandığına dikkat ve bu problemde üç tane değişken var (ana
problemde iki taneydi). Ve böylece deriz ki üstteki şartlara uyan her
$a,b,c$ (ki bu şartlara ikizin olurluk / fizibilite şartları deniyor)
maksimal noktada ana problemin alt sınırını minimize eder.

Bir soru sorayım: acaba üstteki problemden bir eşitlik elde etmem mümkün
mü? Yani ikizdeki problemin optimal değeri ana problemdeki optimal değere
eşit olabilir mi? Cevap evet. Peki arada boşluk olması mümkün mü? Cevap
(bazen) evet. İyi bir sezgisel bakış bu, ana ve ikiz LP optimal değerleri
neredeyse her zaman birbirine eşittir, bazı istanai patolojik durumlar
dışında.

Farklı bir probleme bakalım. Bu problemde bir eşitlik te olacak. 

$$
\min_{a,b,c} px + qy \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
x \ge 0
$$
$$
y \le 1
$$
$$
3x + y = 2
$$

İkizi bulmak için her koşul için bir değişken atayalım, ama ondan önce her
ana koşulda eşitsizlikler aynı şekilde ise işimiz daha rahatlaşır (çünkü
$a,b,c,..$ değişkenlerini sıfırdan büyük yapacağız, ama farklı yönleri
gösteren ana koşullar ile bu zorlaşıyor), $y \le 1$ yerine $-y \ge -1$
mesela, o zaman

$$
\min_{a,b,c} px + qy \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
x \ge 0
$$
$$
-y \ge -1
$$
$$
3x + y = 2
$$

Yine $a,b,c$ ile çarpıyorum, 

$$
a x \ge 0
$$
$$
-by \ge -b
$$
$$
3cx + cy = 2c
$$
$$
a,b \ge 0
$$


$c$ üzerinde koşul var mı? Hayır, çünkü $c$'nin çarptığı koşul bir eşitlik,
$c$ ne olursa olsun yeni koşul geçerli, işaret değişiminden korkmaya gerek
yok.

Önceden olduğu gibi bir toplam alıyoruz, 

$$
(a+3c) x + (-b+c)y \ge -b + 2c
$$

Yine $p,q$ atamasını yaparsam,

$$
p x + q y \ge -b + 2c
$$

$$
p = a+3c, \quad q = -b + c 
$$

İkiz problemi elde ettik, amaç ana problemin alt sınırı $-b+2c$'yi maksimize
etmek, üstteki iki şart ve $a,b \ge 0$ olacak şekilde. 

$$
\max_{a,b,c} 2c - b \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
a + 3c = p
$$
$$
-b + c = q
$$
$$
a,b \ge 0
$$

Dersin geri kalanında ikizlikten genel bir çerçevede bahsedeceğim, sonra 
bir ilginç örnek göreceğiz, ardından ikizliğe yeni bir bakış açısından
yaklaşacağız, bu acı çok önemli olacak. Dersi ikinci bir örnekle
bitireceğiz. 

LP'lere tüm genelliği ile bakalım şimdi. Önceki format neler olup bittiğini
görmek açısından faydalı, ama genel şablonu da görmek lazım. 

Tanımlar

$c \in \mathbb{R}^n$, 
$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, 
$b \in \mathbb{R}^m$,
$G \in \mathbb{R}^{r \times n}$, 
$h \in \mathbb{R}^r$ verili. 

Ana Problem

$$
\min_x c^T x \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
Ax = b
$$
$$
Gx \le h
$$

İkiz Problem

$$
\max_{u,v} -b^T u - h^T v \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
-A^Tu - G^Tv = c
$$
$$
v \ge 0
$$

İkizi nasıl elde ettik? 

$Ax = b$ ve $Gx \le h$ için iki (vektör) değişkeni tanımlıyoruz, sırasıyla
$u,v$. $u$ için kısıtlama yok, çünkü eşitlik için. Sadece $v \ge 0$
olmalı. 

Eger $x$ olurlu ise 

$$
a^T (Ax - b) + v^T (Gx-h) \le 0
$$

olur çünkü olurluluk noktasında $Ax - b=0$ ve $Gx-h \le 0$, bu sebeple
üstteki toplam tabii ki sıfırdan küçük.

Gruplarsak,

$$
(A^T u + G^T v)^T x - b^Tu - h^T v \ge 0
$$

$$
(-A^T u - G^T v)^T x \ge  -b^Tu - h^T v 
$$

Parantez içini $c$'ye atarsam o zaman 

$$
c^T x \ge  -b^Tu - h^T v 
$$

Böylece eşitliğin sağ tarafı alt sınırım olur, sol tarafı ise ikiz
değişkenlerim üzerinde kısıtlama haline gelir, $v \ge 0$. Böylece ikiz
probleme erişmiş oluyoruz.














[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Tibshirani, {\em Convex Optimization, Lecture 10}, 
\url{https://www.youtube.com/channel/UCIvaLZcfz3ikJ1cD-zMpIXg}   

\end{document}

