\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Döviz Fiyatları, Kur Krizleri, Rezervler, Ödeme Dengesi

Temel alacağımız araştırma [1] kur fiyatlarının belirlenmesinde iki faktör
olduğunu öne sürüyor. Birincisi basit bir önerme, kur piyasalarında belli
döviz çeşitlerine olan talep, o paranın arzı o paranın fiyatını
belirler. Fakat bu alanda çoğunlukla kullanılan akış modeli uzun vadeli
dinamik perspektifi gözönüne almadığı için hep doğru sonuçlara varamaz,
ayrıca bu modeller cari işlemler hesabı (current account), finans hesabı,
ve uluslararası ödemelere de yakından bakmaz. Fakat biliyoruz ki
uluslararası ödeme akışlarının kurlar üzerindeki etkisi var, birazdan
sunacağımız modelde bunun uzun vadeli olarak nasıl ortaya çıkarılacağını
göreceğiz. 

İkinci faraziye uluslararası döviz işlemlerinin ödemeler dengesi
işlemleriyle yakından alakalı olduğu. Ödemeler dengesi tabii ki bir
değişmez eşitlik, girenler, çıkanlar var, ve toplam hep sıfır olmalı. Biz
bu eşitliğin para akışlarına ve kur fiyatlarına etkisine yakından
bakacağız.

4 tane farklı model gösterilecek. 1'inci model dışa kapalı bir ekonomi, ki
bu ekonomideki cari işlemler hesabındaki işlemler, mesela ihracat ve
ithalat direk nakit ile ödeniyor. Bu ve takip eden tüm modellerde cari
ödeme dengesi ülkenin parasına ve ona kıyasla diğer dövizlere olan bir
talep yaratıyor ve bu fiyatı belirliyor, ayrıca ülkenin reel kuru da cari
işlem hesabı da kurdaki değişimlere göre kendini ayarlıyor. Yani birbirini
ardı ardına etkileyen, dinamik bir durum var ortada. Göstereceğiz ki bu
gayet gerçekçi iki faraziye ile başlangıçtaki cari işlem dengesizliklerinin
uzun vadeli kur yalpalanmalarını görmek mümkün. 

2'inci modelde cari işlem dengesizlikleri borç ile telafi ediliyor, bu
gerçek dünyada olan duruma oldukca yakın. Borç faktörünün denkleme girmesi
ödemeler akışında bir zamansal gecikme ortaya çıkartır, ve bunun cari
işlemler hesabının kur üzerindeki etkisinin daha zamana yayılmasıdır. Hala
cari işlemler ile kur dolamlı olarak birbirlerini etkilerler, sadece bu iki
değişken arasındaki etki zamanı daha artar. Bu modelin Japonya örneğini çok
iyi açıkladığını göreceğiz. 

3'uncu model ülkeye geçici, otonom şekilde (borç amaçlı değil, bağımsız
farklı sebeplerle, mesela yatırım) giren sermaye akışlarının etkisine
bakacak. Makul bazı faraziyeler sonrasında bu tür girişin ülke kuru
üzerinde cari işlemlerde bozulma olsa bile geçici bir değerlenme
yarattığını göreceğiz. Bu model ABD'nin erken 80'li ve geç 90'li yıllardaki
tecrübesini simüle edecek. Her iki durumda da ülkeye kuvvetli para girişi
vardı, ve ABD doları cari işlemdeki müthiş artmakta olan açıklara rağmen
değer kazanıyordu. 

Aynı tema ama biraz farklı bir açıdan 4'uncu modelde sabit kura sahip olan
bir ülkeye bakıyoruz. Bu modelde geçici yabancı sermayesinin nasıl cari
işlemlerde bozulmalar yaratabileceğini görüyoruz, bu yabancıların
alacaklarını arttırır, ve rezervlerin tükenerek nihai olarak kurun
çakılması sonucunu getirir. Bu dinamik kalıp son derece basit
varsayımlardan yola çıkarak oluşturulabiliyor, ayrıca bu dünyada görülen
pek çok döviz krizlerinden bilinen anektodsal tecrübe ile de
uyuşuyor. Gerçek veri bağlamında bu model için Güney Kore örneğine
bakacağız. 








[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Nikolas Muller-P, {\em Balance of payments accounting and exchange rate dynamics},
    \url{https://www.researchgate.net/publication/46490787_Balance_of_payments_accounting_and_exchange_rate_dynamics}


\end{document}




















