\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
İki Nokta Sınır Değerli Problemler (Two-Point Boundary Value Problems -BVP-)

BVP problemleri şu genel formda olan problemlerdir [1, sf. 287],

$$ 
x''(t) = f(t, x(t), x'(t)))
$$

$$x(t_0) = x_0, \quad x(t_f) = x_f$$ 

İkinci satır sınırı şartlarını belirtiyor, zaman $t_0,t_1,...t_f$ indisleri
kullanır, yani sistemin konumunu $x(t)$'in başlangıçta $x_0$ bitişte $x_f$
noktasında olması isteniyor (bunlar gerçek tek sayı değerleri
olacak). Bilinmeyen bir başlangıç şartı var, bu $x'(0)$ şartı, diyelim
$x'(0) = z$. Bilinmeyen $z$'yi nasıl bulacağız? Bu tür sistemlerin tipik
örneği gülle ateş atme problemidir, güllenin nereden atıldığı bilinir,
düşmesi istenen bir yer vardır, ama hangi açıyla (burada $x'(0))$ o vuruş
için güllenin yukarı doğru tutulacağı bilinmez.

Bilinmeyen başlangıç şartını bulmak için bir yöntem, bilinen tüm başlangıç
şartlarını kullanıp bilinmeyen için bir tahmin üretme, ev bu sistemi
entegre ederek sonuca gelmek. Sonuca gelindiğinde $x_f$'e ne kadar yakın
olunduğuna göre bir hata gradyanı oluşturup bu gradyanı $x'(0)$'te düzeltme
yapmak için kullanmak, ve süreci tekrarlamak. Bu işlem ardı ardına yapılır
ve istenen bitiş değerine gelince durulur.

Gradyanı hesaplamak ve uygulamak için Sekant Yöntemini kullanabiliriz (bkz
{\em Diferansiyel Denklemler, Kök Bulmak} yazısı). Hata fonksiyonu $z$'nin
fonksiyonudur,

$$ e(z) = x(t_f) - x_f $$

İstediğimiz $e(z)$'nin minimal olması, yani sıfıra eşit olması, $e(z) =
0$. Bu durumda bir kök bulma problemi ortaya çıkıyor,


$$ z_{n+1} = z_n - \frac{ \quad e(z_n) \quad }{\frac{\ud e(z_n) }{\ud z_n} }$$

Sekant yöntemi için

$$ z_{n+1} = z_n - 
\frac{ e(z_n)  }{\quad \dfrac{e(z_n) - e(z_{n-1})}{z_n - z_{n-1}} \quad }
$$

Örnek 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
import scipy as sp
from scipy.integrate.odepack import odeint

def rhs(u,t):
    x1, x2,  = u
    return [x2, (2*x1 + 4*t*x2)*x1]

def bvp_shoot(t0,tf,x0,xf,N,tol,kmax):
    dx0 = np.zeros(kmax)
    dx0[0]= (xf-x0)/(tf-t0);
    t=np.linspace(t0,tf,100.0)
    for k in range(1,kmax-1):
        res=odeint(rhs,[x0, dx0[k]], t)
        x1r,x2r=res[:, 0],res[:, 1]
        print x2r
        break
    return 

t0 = 0.; tf = 1.; x0 = 1/4.; xf = 1/3.;
N = 100.; tol = 1e-8; kmax = 10;

bvp_shoot(t0,tf,x0,xf,N,tol,kmax)


\end{minted}

\begin{verbatim}
[ 0.          0.0012627   0.00252578  0.00378961  0.00505462  0.00632118
  0.00758968  0.00886051  0.01013406  0.01141073  0.01269092  0.01397502
  0.01526343  0.01655657  0.01785485  0.01915867  0.02046846  0.02178464
  0.02310764  0.02443789  0.02577583  0.0271219   0.02847656  0.02984028
  0.0312135   0.03259671  0.03399039  0.03539502  0.03681112  0.03823919
  0.03967974  0.0411333   0.04260042  0.04408164  0.04557754  0.0470887
  0.04861569  0.05015912  0.05171962  0.05329781  0.05489434  0.05650989
  0.05814513  0.05980076  0.0614775   0.0631761   0.06489732  0.06664193
  0.06841074  0.07020457  0.07202429  0.07387076  0.0757449   0.07764763
  0.07957992  0.08154276  0.08353716  0.0855642   0.08762496  0.08972057
  0.09185219  0.09402104  0.09622836  0.09847544  0.10076361  0.10309426
  0.10546883  0.10788881  0.11035572  0.11287118  0.11543684  0.11805443
  0.12072573  0.12345259  0.12623695  0.12908082  0.13198628  0.1349555
  0.13799074  0.14109435  0.14426879  0.1475166   0.15084046  0.15424313
  0.1577275   0.1612966   0.16495359  0.16870176  0.17254457  0.1764856
  0.18052863  0.1846776   0.18893664  0.19331006  0.1978024   0.20241841
  0.20716307  0.2120416   0.21705949  0.22222251]
\end{verbatim}






[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Yang, {\em Applied Numerical Methods using Matlab}

\end{document}
