\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 22

En son derste evrensel fonksiyonlar $g_i(x)$'den bahsettik, bu fonksiyonların
hatırlarsak süperstabil $2^i$-çevrimleri vardı. Ardından $g_i(x)$'lerin en
babası $g_\infty(x)$ denebilecek bir fonksiyonun nasıl bulunacağından bahsettik,
ki bu kaos olmaya başladığında ortaya çıkacak evrensel fonksiyondu. İsimsel
olarak ona kimsenin $g_\infty$ kullanmadığını, basit bir şekilde $g$ dediğini de
söyledik ve bu fonksiyon yan şartları da olan ``fonksiyonel denklem'' dediğimiz
bir şeyi tatmin ediyordu. Ayrıca sabit $\alpha$'yi nasıl bulacağımızı gördük, bu
sabit haritanın maksimumu yakınında $x$ yönündeki ölçeklemeyi kontrol ediyordu.

Ama hala bir gizemi çözümsüz bıraktık - parametre eksenindeki ölçeklenmeyi
kontrol eden sihirli sayı $\delta$ nerede? Bugün işlemek istediğim konu bu. Bu
ders herhalde tüm diğer dersler içinde en zoru; tekrar normalizasyon en zor konu
demiştim, bu alt-konu tekrar normalizasyondaki en zor konu, yani zor'un zoru!
Sebep $\delta$'yi bulmak için oldukca soyut kavramlara giriş yapma
zorunluluğumuz. Alışılagelmiş reel sayıların olduğu bir uzayda iş yapmak yerine
{\em fonksiyonlardan} oluşmuş bir uzayda iş yapmamız gerekecek. Bu uzay sonsuz
boyutlu bir uzay, pek çok insan diyor ki (!) üçten fazla boyutu hayal
edemiyorlar, sonsuz boyutu hayal etmek daha da zor olurdu herhalde, her ne kadar
pek çoğumuz uzun süre bunu yapmaya uğraşmış olsak ta (!). Gerçi biraz
yaratıcılıkla bu problemin üstesinden gelebiliriz belki, çizimi bir şekilde üç
boyuta indirgeyerek.. bir de tabii tüm bunları iki boyutta tahtada yapmam lazım,
zorluğumuz çok! Ama zorluklar bir yana, zannediyorum gelecek anlatım hoşunuza
gidecek. $\delta$'nin nerede olduğu gizemini giderecek. Soyutluğun en
zirvelerinde gezindikten sonra konuyu daha yeryüzüne indirip bir örnek
üzerinden, lise seviyesinde cebir kullanarak somutlaştıracağım, böylece göreğiz
ki birazdan $\delta$ hesabı için kullanacağım argüman gerçekten somut bir hesaba
dönüşebiliyor. Gerçi argüman yaklaşık olacak ve yüzde 10 civarı hata içeriyor
olacak, ama neler olduğunu anlamamızda bize yardımcı olacak.

Fonksiyon uzaylarına gelelim. Soyut fonksiyon uzayına bakacağız; ki aslında
Fonksiyonel Analiz hakkında bir ders alsanız bakacağınız konulardan biri bu
olurdu, ama şimdiki anlatım için bu bilgiyi önşart koşmuyorum, bazı kısayollar
üzerinden bu teknikleri kabaca kullanmış olacağız. Neyse, bu fonksiyon uzayında
her nokta bir fonksiyonu temsil eder. Yani bir nokta sadece bir sayıyı, bir
geometrik yeri temsil etmiyor, ayrıca bir fonksiyon. Mesela şu nokta [havada
  hayali bir yeri gösteriyor] bir sinüs fonksiyonu, şu bir kosinüs fonksiyonu,
diğeri parabol gibi. Parabol deyince mesela spesifik bir $r$ kullanan bri
lojistik harita, bu uzayda o bir nokta olurdu. 












\url{https://www.youtube.com/watch?v=97XDsyXr5HU}

\end{document}













