\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
PID (Proportional, Integral, Derivative) Kontrol

En basit kontrol yöntemi PID kontrol yöntemidir. Bu yaklaşım kontrol edilen
mekanizma, süreç, fabrika, vs için elde denklemler elde olmasa bile
çoğunlukla işler (mekanizmanın fazla gayrı lineer olmaması
kaydıyla). Kabaca elde edilmek istenilen bir parametre hedefi vardır,
mesela bu arabanın hızı olabilir, kontrol edilen ise bir gaz pedalı
olabilir (pedalın basılma açısı gibi), ve arabanın belli $\Delta t$
aralıklarında hız ölçümüne bakılır, ve en basit formda istenilen hız ile o
anda olunan hız arasındaki fark, hataya oranlı bir kontrol uygulaması
yapılır. Eğer 60 km/saat ile gidilmek isteniyorsa ama ölçüm 40 km/saat
diyorsa aradaki farka oranla gaz pedalına biraz daha basılır.

En basit formda dedik, bazı ekler, o ana kadar olan hataların toplamına
oranlı, ya da hatanın önceki hataya göre artışına oranlı da olabilir. Tüm
bunlar biraraya koyulunca PİD kontrolünü elde ederiz [1, sf. 42], 

$$
u(t) = 
K_p \cdot e(t) + 
K_i \cdot \int_0^t e(\tau) \ud \tau + f
K_d \frac{\ud e(t)}{\ud t}
$$

Yani aslında kontrole edilen parametre ve hedef değişken arasında
genelgeçer / hafiften yapay bir ilişki kurmuş oluyoruz. Sabitleri
ayarlayarak herhangi bir sistem için bu ilişkinin işlemesini sağlıyoruz,
fakat formülsel olarak elimide bir ilişki yok. Bir ``hata'' büyüklüğüne,
onun birkaç formuna bakarak, ona oranla bir kontrol uygulamak PİD
yaklaşımının özüdür. Pratikte iyi işler, bu sebeple oldukca popülerdir. 

Bir sistemi kontrol etmek icin birden fazla degisken olabilir, ustteki
formulu o sebeple objesel yaklasimla kodlamak iyi olabilir. Her degisken
icin ayri bir PID objesi yaratilabilir, bu objeler eski hatalari, takip
ettikleri degiskenleri hatirlarlar,

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
class PID:
   def __init__(self, dt, Kp, Ki, Kd):
      self.Kp = Kp
      self.Ki = Ki
      self.Kd = Kd
      self.dt = dt
      self.errSum = 0
      self.lastErr = 0

   def compute(self, setpoint, input):
      error = setpoint - input
      self.errSum += (error * self.dt)
      dErr = (error - self.lastErr) / self.dt
      output = self.Kp * error + self.Ki * self.errSum + self.Kd * dErr
      self.lastErr = error
      return output

p = PID(0.01, 1, 1, 0)

print (p.compute(10,3))
print (p.compute(10,4))
print (p.compute(10,5))
print (p.compute(10,8))

\end{minted}

\begin{verbatim}
7.07
6.13
5.18
2.2
\end{verbatim}











[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Zimmerman, {\em Flight Control and Hardware Design of Multi-Rotor Systems}

[2] Jamshidi, {\em Intelligent Control Systems with an Introduction to System of Systems Engineering}

\end{document}
