\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Sınırlı Hacim (Finite Volume) Yöntemi - 1

Üç boyutlu kütle muhafazası üzerinden süreklilik formül [2]'de işlendi.  Şimdi
tek boyutlu ortamda muhafaza kanunlarını işleyeceğiz, gaz dinamiği, genel
aerodinamik konularında bu yaklaşım faydalı olacak. Çözmeye çalışılacak
problemler muhafaza kanunları içeren hiperbolik sistemler (hyperbolic systems of
conservation laws) olarak anılır. Bu tür sistemler zamana bağlı çoğunlukla gayrı
lineer kısmı türevsel denklemlerdir, ve aslında basit yapıları vardır. Tek
yersel boyutta bu denklemler şuna benzer [3, sf. 1],

$$
\frac{\partial }{\partial t} u(x,t) + 
\frac{\partial }{\partial x} f(u(x,t)) = 0
\mlabel{1}
$$

Daha önce [1]'de Burgers'in denklemini görmüştük, 

$$
u_t + uu_x = 0
\mlabel{2}
$$

Bu denklem (1) ışığında düşünülebilir, eğer $f(u) = \frac{1}{2}u^2$ tanımlarsak,
(1) formülü, yani $u_t + f(u)_x = 0$, formül (2) ile aynıdır. (2) türü
denklemleri tek boyutta çözmeyi işleyeceğiz öncelikle, çünkü çok boyutta çözüm
tek boyuta indirgenerek yapılabiliyor.

Hiperbolik denklemleri çözmek için entegral formu işlemek lazım, çünkü aslında
diferansiyel form entegral formden türetilmiş ve bu türetim pürüzsüzlük
faraziyesi üzerinden yapılmış. Özellikle kesintili başlangıç şartları var ise
diferansiyel formun her yerde düzgün işlemesi mümkün değil, çünkü kesintilerde
türev alınamıyor. Ayrıca pür kesintisiz olsa bile şok oluşumu denen sebeplerle
türevsel fonksiyonlar çözülemiyor. Bu problemlerle başedebilmek için entegral
formu kullanmak gerekecek. 

Bu formu yaratalım. İçinde gaz olan sadece tek boyutuna baktığımız bir tüp
düşünelim, $x$ tüpün üzerindeki bir noktayı temsil edecek, $\rho(x,t)$ ise tüpün
$x$ noktasında ve $t$ anındaki yoğunluğunu verecek diyelim. Yoğunluğu kullanarak
$x_1$ ve $x_2$ noktaları arasındaki $t$ anındaki kütle

$$
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t) \ud x
$$

ile hesaplanabilir. Tüpün duvarları tam izole ise ve kütle yoktan varedilip
yokedilemeyeceğine göre tüpe gaz giriş ya da çıkış sadece $x_1,x_2$
noktalarından olabilir [3, sf. 14]. Şimdi bir gaz hareket hızı düşünelim,
$v(x,t)$ ile, o zaman gaz akma oranı, ya da akış (flux)

$$
flux = \rho(x,t) v(x,t)
$$

olur. Üstteki fiziksel kurallardan hareketle $[x_1,x_2]$ deki kütlenin
değişim oranı $x_1$ ve $x_2$ noktalarındaki akışın farkına eşit olmalıdır,

$$
\frac{\ud}{\ud t} \int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t) \ud x =
\rho(x_1,t) v(x_1,t) - \rho(x_2,t) v(x_2,t)
$$

İşte bu muhafaza kanununun entegral formudur. 

Üstteki formülü $t_1,t_2$ zaman aralığı için entegre edersek, ki böylece
bu zaman içindeki tüm toplam akisi hesaplayabilelim, o zaman

$$
\int_{t_1}^{t_2} \left( \frac{\ud}{\ud t} \int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t) \ud x  \right)  =
\int_{t_1}^{t_2} \rho(x_1,t) v(x_1,t) - \int_{t_1}^{t_2}  \rho(x_2,t) v(x_2,t) 
$$

Soldaki kısım zaman üzerinden türevin yine zaman üzerinden entegrali, o zaman
yokolabilir, Calculus'un Temel Teorisi üzerinden basitleştirirsek,

$$
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_2) \ud x - \int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_1) \ud x  = 
\int_{t_1}^{t_2} \rho(x_1,t) v(x_1,t) - \int_{t_1}^{t_2}  \rho(x_2,t) v(x_2,t) 
$$

Ufak bir yer değiştirme sonrası

$$
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_2) \ud x =
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_1) \ud x  +
\int_{t_1}^{t_2} \rho(x_1,t) v(x_1,t) -
\int_{t_1}^{t_2}  \rho(x_2,t) v(x_2,t) 
$$

Üstteki form ileride tekrar lazım olacak, zaman adımı atmaya uğraştığımız
hesapsal yöntemlerde $t_1$ ve $t_2$ üzerinden bir entegral, hesabı bir sonraki
zamana geçirmeye uğraştığımızda, adım attığımızda yardımcı oluyor.

Neyse şimdi diferansiyel forma geçise dönelim. Bu noktada $\rho(x,t)$ ve
$v(x,t)$'nin türevi alınabilir fonksiyonlar olduğunu farz ediyoruz. Şimdi
üstekini yine ufak bir değişim sonrası

$$
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_1) \ud x  +
\int _{x_1}^{x_2} \rho(x,t_2) \ud x -
\int_{t_1}^{t_2}  \rho(x_2,t) v(x_2,t) -
\int_{t_1}^{t_2} \rho(x_1,t) v(x_1,t) = 0
\mlabel{3}
$$

olarak görelim. Eğer Calculus'un Temel Teorisi ile ilk iki terime
$\int_{t_1}^{t_2} .. \ud / \ud t$ son iki terime $\int_{x_1}^{x_2} .. \ud / \ud x$
ekleyebilirsek, tüm terimlerde aynı entegraller olacağı için, 
$\int_{t_1}^{t_2} \int_{x_1}^{x_2} $ altında tüm terimleri gruplayıp
basitleştirmek mümkün, ve bunlar sıfıra eşit olur. Bu bizi diferansiyel
forma götürebilir. Yani

$$
\rho(x,t_2) - \rho(x,t_1) = \int_{t_1}^{t_2}
\frac{\partial }{\partial t} \rho(x,t) \ud t
$$

ve

$$
\rho(x_2,t)v(x_2,t) - \rho(x_1,t)v(x_1,t) =
\int _{x_1}^{x_2} \frac{\partial }{\partial x} (\rho(x,t)v(x,t)) \ud x
$$

eşitliklerinden hareketle, bunları (3)'e uygulayıp

$$
\int _{t_1}^{t_2} \int _{x_1}^{x_2}  \left\{
\frac{\partial }{\partial t} \rho(x,t)  +
\frac{\partial }{\partial x} (\rho(x,t)v(x,t))
\right\} \ud x \ud t = 0
\mlabel{4}
$$

elde ediyoruz. Bu ifadenin $[x_1,x_2]$ ve $[t_1,t_2]$ arasındaki tüm değerlerde
doğru olması gerektiği için entegre edilenin sıfır olması gerekiyor ([2]'dekine
benzer bir mantık yürütüldü), yani

$$
\rho_t + (\rho v)_x = 0
$$

olmalı. Böylece kütlenin muhafaza kuralını diferansiyel formda elde etmiş olduk.

Bu formu izole halde çözmenin tek yolu $v$'nin önceden bilindiği durumdadır, ya
da $v$ fonksiyon $\rho(x,t)$'ye bağlı bir fonksiyon olmalıdır, yani
$f(\rho) = \rho v$ gibi. Bu durumda üstteki ifade $\rho$ için tek sayısal
muhafaza kanunu haline gelir,

$$
\rho_t + f(\rho)_x = 0
$$

Zayıf Form

Daha önce diferansiyel formun her durumda çözülemediğinden bahsettik. Fakat
(4)'teki entegral form da çalışılması zor bir halde. Daha rahat çalışılabilen
bir entegral forma erisemez miyiz? Bu forma erişmek için diferansiyel
denklemlerde bazen kullanılan bir tekniği kullanacağız, bu teknikle çözümü
tanımlamak için daha az pürüzsüzlük istediğimiz durumlarda diferansiyel denklemi
tekrar yazıyoruz. Tekrar yazmak için denklemi alıp onu bir pürüzsüz ``test
fonksiyonu'' ile çarpıyoruz, bu çarpımı birkaç kere bir tanım kümesi üzerinden
entegre ediyoruz, ve Parçalı Entegral tekniğini kullanarak türevi $u$'dan alıp
pürüzsüz olan test fonksiyonuna aktarıyoruz. Böylece $u$ üzerinde daha az
türev olan bir formül elde ediyoruz, ve $u$'nun pürüzsüz olma şartı gevşemiş
oluyor [3, sf. 27].

Test fonksiyonu hem zamanda hem uzayda pürüzsüz bir fonksiyon $\phi$ olsun,
ayrıca derlitoplu desteğe sahip (compactly supported), yani belli bir kısıtlı
alan dışında sıfır, bu örnekte sonsuzluğun kendisi alanın dışında kabul edilir
ve o noktada $\phi$ sıfır olur [4]. Bu ileride bazı iptalleri yaparken işimize
yarayacak.

(1) formülünden başlayalım,

$$
u_t + f_x = 0
$$

Bu fonksiyonu $\phi$ ile çarpıp uzay ve zaman üzerinden entegre edersek,

$$
\int _{0}^{\infty} \int _{-\infty}^{\infty} u_t \phi + f(u)_x \phi \ud x \ud t = 0
$$

elde ederiz. Bu denklemde ilk terime zaman uzerinden, ikinci terime de uzay
uzerinden Parcali Entegral teknigini uygulayacagiz. Parcali Entegral teknigini
hatirlarsak,

$$
\int y \ud z = y z - \int z \ud y
$$

eşitliği idi, ya da belirli entegraller (definite integrals) için,

$$
\int_{a}^{b} y \ud z = [y z]_{a}^{b} - \int_{a}^{b} z \ud y
$$






[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Bayramlı, {\em Hesapsal Bilim, Hesapsal Sıvı Dinamiğine Giriş}

[2] Bayramlı, {\em Fizik, Sıvılar, 1}

[3] Leveque, {\em Numerical Methods for Conservation Laws}

[4] Dong, {\em Numerical Methods for Conservation Laws (Part 1)}
    \url{https://jdongg.github.io/post/conservation-laws-1/}

\end{document}



