\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Izgara Denklemleri

Yapısal mekanikte ızgara yüklerin dik uygulandığı bir sistemdir. Izgaranın
öğelerinin katı (rigid) şekilde bağlandığı farz edilir, yani ögelerin birbirine
bağlandığındaki açılar aynı kalır. Düğüm noktalarında bürümsal ve bükülme
momentleri süreklilik gösterir. İzgara örnekleri bir evin tabanı (floor) ya da
bir köprünün alt yüzeyi olabilir [3, sf. 262].

\includegraphics[width=20em]{compscieng_bpp43fem_01.jpg}

Ama izgara denklemlerine detaylı giriş yapmadan önce Galerkin, ve şekil
fonksiyonları (shape function) konusuna bakalım.

Alttaki gibi bir denklem düşünelim,

$$
E I \frac{\ud^4 y}{\ud X_1^4} = q
\mlabel{1}
$$

Biraz düzenleme sonrası

$$
E I \frac{\ud^4 y}{\ud X_1^4} - q = 0
$$

elde ederim. Amacım öyle bir yaklaşık $y$, ya da $y_{approx}$ diyelim, bulmak ki
üstteki denklemi çözebileyim. Bunu $y$ yerine onu yaklaşık temsil edebilen bir
diğer fonksiyonu geçirerek yapabilirim. Bir polinom bu işi görebilir; Pek çok
diğer yöntemin kullandığı tipik bir polinom vardır,

$$
y_{approx} = a_0 + a_1 X_1 + a_2 X_1^2 
$$

diye gider, aslında daha genel olarak olan her terimde ``bir katsayı çarpı
$X_1$'in bir tür fonksiyonu'' gibi bir toplam kullanmak daha iyi olabilir,
bu formda,

$$
y_{approx} = a_0 \phi_0(X_1) + a_1 \phi_1(X_1) + a_2 \phi_2(X_1) 
$$

Daha kısa olarak

$$
y_{approx} = \sum_{i=0}^{n} a_i \phi_i(X) 
$$

Dikkat $\phi_i(X)$ içinde $X$ var bu $X = X_1,X_2,..,X_n$ anlamında, cebirsel
olarak her $\phi$ fonksiyonuna $X$ geçildiğini düşünebiliriz ama her $\phi_i$
tüm $X$ öğelerini kullanmayabilir; üstteki polinom örneğinde mesela $\phi_1$
fonksiyonu sadece $X_1$'i kullanarak bir hesap yapar, diğerleri diğer şekillerde.

Not, $y_{approx}$ gerekli (essential) sınır şartlarını yerine getirmelidir.

Şekil Fonksiyonları (Shape Functions)

Diyelim ki bir çubuğa bakıyorum ve onun üzerinde iki tane düğüm tanımladım,
düğümlerden biri $X_1 = x_1$ noktasında diğeri $X_2 = x_2$ noktasında.

\includegraphics[width=15em]{compscieng_bpp45fem2_05.jpg}

Ve yine diyelim ki bu iki düğümdeki yer değişimi $u_i$ değerlerini biliyorum,
eldeki örnek için $u_1$ ve $u_2$, kabaca alttaki gibi olsun,

\includegraphics[width=15em]{compscieng_bpp45fem2_06.jpg}

Şekle gelelim; eğer bu iki düğüm üzerinden bir lineer bağlantı kullanmak
istiyorsam yani iki düğüm arasında aradeğerleme yapacak fonksiyon lineer olsun
diyorsam, yapılacak olan bariz aslında,

\includegraphics[width=15em]{compscieng_bpp45fem2_07.jpg}

Aradeğerleme $u_e$ bu şekilde. Peki o fonksiyonda bilinmeyen $a_0,a_1$ nasıl
bulunacak? Biz nihai sonuç olarak bu katsayılarla ilgilenmiyoruz, bizi tek
ilgilendiren yer değişim fonksiyonu, bunu belirtmiştik. O zaman üstteki
fonksiyonu $u_1,u_2$ temelli olarak tekrar yazabilir miyiz acaba? Eğer $x_1$
noktasında fonksiyon değeri $u_1$, $x_2$ noktasında $u_2$ ise,

$$
u(x_1) = a_0 + a_1 x_1 = u_1
$$

$$
u(x_2) = a_0 + a_1 x_2 = u_2
$$

İki bilinmeyen var, iki denklem var, çözüm [1, Ders 2]

$$
a_0 = \frac{u_2 x_1 - u_1 x_2}{L}, \qquad a_1 = \frac{u_2 - u_1}{L}
$$

$L$ kırmızı ile gösterilen parçanın uzunluğu sadece, yani $x_2 - x_1$.

Üstteki $a_0,a_1$ değerlerini nasıl bulduğumuzu merak edenler için

$$
u(x_1) = a_0 + a_1 x_1 = u_1, \quad
u(x_2) = a_0 + a_1 x_2 = u_2
$$

ile başlarız, ikinci formülden birinciyi çıkartırsak,

$$
(x_2 - x_1) a_1 = u_2 - u_1 \to a_1 = \frac{u_2 - u_1}{L}
$$

ki $L = x_2 - x_1$

$a_0$'i bulmak için birinci formüldeki $a_1$'i alıp, yani
$a_1 = \frac{u_1 - a_0}{x_1}$, ikinciye sokuyoruz,


$$
a_0 + \frac{\frac{u_1 - a_0}{x_1}}{x_1} x_2 = u_2
$$

$$
x_1 a_0 + u_1 x_2 - a_0 x_2 = u_2 x_2
$$

$$
u_1 x_2 - u_2x_1 = -a_0 x_1 + a_0 x_2
$$

$$
= a_0 (x_2 - x_1) = a_0 L
$$

$$
a_0 = \frac{u_1 x_2 - u_1 x_2}{L}
$$

Devam edelim.

$a_0,a_1$ degerlerini $u_e$ icine koyunca,

$$
u = \frac{u_2 x_1 - u_1 x_2}{L} - \frac{u_2 - u_1}{L} X_1
$$

Biraz daha cebirsel değiştirme sonrası

$$
u = \frac{(x_2 - X_1)}{L} u_1 + \frac{(X_1 - x_1)}{L} u_2
$$

Bu son değişimi yaptık çünkü bu formda dikkat edersek denklem daha önce
gördüğümüz Galerkin deneme fonksiyonlarına benziyor,

$$
u = u_1 \phi_1(X_1) + u_2 \phi_2 (X_1)
$$

kalıbında görüldüğü gibi. Deneme fonksiyonlarında $u_1,u_2$ sabit değerlerdi, bu
bölümde gördüğümüz $u_i$ değerleri de öyle aslında. Bilinen $u_i$ değerlerini
yaklaşık temsile uğraşıyoruz, gerçi çözüm mekaniği içinde o $u$ değerleri de
hesaplanıyor fakat bu belli formülasyonlar için onların bilindiği
farzedilebilir.

Şimdi $\phi_1,\phi_2$ fonksiyonları bizim önceden seçtiğimiz fonksiyonlardı,
polinom seçtiğimizde $X_1,X_1^2$ gibi hesaplar kullandık. Üstteki türetim
sonrası $N_1,N_2$ var, ve ulaştığımız fonksiyonlar

$$
N_1 = \frac{(x_2 - X_1)}{L}, \quad N_2 = \frac{(X_1 - x_1)}{L} 
$$

Bu şekil fonksiyonları neye benziyor acaba? Alttaki gibi,

\includegraphics[width=25em]{compscieng_bpp45fem2_08.jpg}

Bu iki fonksiyonu üst üste koyduğumuzda (superimpose) yani topladığımızda,
sonucun mavi çizgiyi aynen vereceğini görebilirdik.

İlginç bir diğer özellik, eğer mesela $N_2$'ye tek başına bakarsam, onun ilk
düğümde 0 değerinde, ikinci düğümde 1 değerinde olduğunu görebiliriz.  Eğer
$N_3$ olsa bu şekil de birinci ve ikinci düğümde sıfır olurdu. Diğer yandan her
şekil fonksiyonu ait olduğu düğümde 1 değerindedir. $N_1$ birinci düğümde 1
değerinde, $N_2$ ikinci düğümde 1 değerinde, vs. Bu şekil fonksiyonları öyle
tasarlanmıştır.

Fakat üstteki türetimden daha basit olanı iki noktadaki farkı uzunluğa bölmek,
ve $x$ ile çarpıp başlangıç değerine eklemek. Mesela alttaki çubuğu
düşünelim [3, sf. 264],

\includegraphics[width=15em]{compscieng_bpp43fem_02.jpg}

Eger bir $\phi'$ acisi 1 noktasinda $\phi'_{1x}$ 2 noktasinda $\phi'_{2x}$
olsun istiyorsak ve aradaki degisim lineer ise,

$$
\phi' = \left( \frac{\phi'_{2x} - \phi'_{1x}}{L}  \right) x' + \phi'_{1x}
\mlabel{2}
$$

Eğer şekil fonksiyonu $N_1,N_2$ kullanmak istersek ki her iki fonksiyon
sırasıyla $x'$ değişkeninin birer fonksiyonu, yani

$$
\phi' = N_1 \phi'_{1x} + N_2 \phi'_{2x}
$$

olacak şekilde, o zaman

$$
N_1 = 1 - \frac{x'}{L}, \quad N_2 = \frac{x'}{L}
$$

ile bunu yapabilirdik. Matris formunda

$$
\phi' = [\begin{array}{cc} N_1 & N_2 \end{array}]
\left[\begin{array}{c}
\phi'_{1x} \\ \phi'_{2x}
\end{array}\right]
$$

\includegraphics[width=20em]{compscieng_bpp43fem_03.jpg}

Maksimum kaykılma gerginliğini bulmak için daha önceki formülü hatırlayalım,

$$
\gamma_{max} = \frac{R \ud \phi'}{\ud x'}
$$

Herhangi bir $r$ yarıçapı için

$$
\gamma = \frac{r \ud \phi'}{\ud x'}
$$

Üstteki formüle (2)'deki ifadeyi sokarsak,

$$
\gamma =
\frac{r \ud \phi'}{\ud x'} =
\frac{r}{L} ( \phi'_{2x} - \phi'_{1x}  )
\mlabel{3}
$$

[2] dersinde görmüştük ki Burulma Formülü (Torsion Formula)

$$
\tau = \frac{T\rho}{I_P}
$$

[3, sf. 265] notasyonu ile belirtirsek 

$$
\tau = \frac{m'_x R}{J}
$$

Ya da

$$
m'_x = \frac{\tau J}{R}
$$

Lineer elastik esyonlu (isotropic) materyeller için kaykılma stresi $\tau$
ve kaykılma gerginliği $\gamma$ arasındaki ilişkiyi

$$
\tau = G \gamma
$$

olarak biliyoruz. Üstteki formülü iki üsttekine sokunca,

$$
m'_x = \frac{G J}{R} \gamma
$$

Bu formüle (3)'ü sokarsak, 

$$
m'_x = \frac{G J}{R} \frac{R}{L} ( \phi'_{2x} - \phi'_{1x}  )
$$

$$
= \frac{G J}{L} ( \phi'_{2x} - \phi'_{1x}  )
$$

[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Petitt, {\em Finite Element Method Theory}, University of Alberta,
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=2iUnfPRk6Ro&list=PLLSzlda_AXa3yQEJAb5JcmsVDy9i9K_fi}

[2] Bayramli, {\em Fizik, Materyel Mekanigi 7}

[3] Logan, {\em A First Course in the Finite Element Method, 6th Ed}

\end{document}
