\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Dışbükey Optimizasyonu (Convex Optimization) - Giriş

Yapay öğrenme (machine learning) ve optimizasyonda sürekli optimizasyonu
görürüz. Diğer disiplenlerde de görülür tabii ama bu ikisi benim ana
konularım o yüzden o konulardan bu derste daha fazla bahsedeceğiz. Derste
belirli bir amaç için gereken optimizasyon problemini çözmekten çok
optimizasyon mekanizmasının detaylarını inceleyeceğiz. Optimallik
şartlarına bakmak, varılan çözümün niteliğine bakmak bu detaylardan
bazıları.

Şimdi aklınıza gelen bazı optimizasyon örneklerini verin bana [öğrenciler
söylüyor]

1) Regresyon - En Az Kareler. Evet. Hata karelerinin toplamı minimize
edilir burada, bir hedef $y$ vardır, onu bir formül üzerinden katsayıları
olan bir denklem vardır, ve model uyum iyiliğini hata kare toplamı
üzerinden ölçeriz.

$$
\min_\beta \sum (y_i - x_i^T \beta)^2 
$$

Başka ne tür regresyon şekilleri var?  

2) Regülarize Edilmiş Regresyon - Lasso. Burada yine hata karelerin toplamı
var, ama üstüne katsayıların L1 norm'unu minimize etmeye çalışırız. Yani 

$$
\min_\beta \sum (y_i - x_i^T \beta)^2 \quad \textrm{oyle ki}
$$
$$
\sum |\beta| \le t
$$

3) En Az Mutlak Sapma Regresyonu (Least Absolute Deviations) - bu da
benden. Bu tür regresyon ile kare yerine mutlak değer operasyonu
kullanılıyor [1, 14:35].   

$$
\min_\beta \sum |y_i - x_i^T \beta |
$$

BU tür regresyon ile aykırı (outlier) değerlere daha az önem verilmiş
olur. Fakat mutlak değer hesabı kullanınca optimizasyon zorlaşıyor çünkü
üstteki formül artık pürüzsüz değil. 

4) Sınıflama - Lojistik Regresyon. LR ile $y_i$ ikisel olur, 0 ya da 1. LR
formülizasyonu normal regresyona benziyor, 

5) Bilgisayar Bilim - Seyahet Eden Satış Görevlisi Problemi (TSP),
Planlama, Ayrıksal Optimizasyon. Bu ders bloklarının sonunda Tam Sayı
Programlama (İnteğer Programming) konusuna bakacağız, bu tür konulara orada
daha çok yaklaşmış olacağız. 

6) İstastistik - Maksimum Olurluk. MO istatistikte pek çok yaptığımız işin
mihenk taşıdır. Hatta LR, En Az Kareler, vs aslinda MO'nun özel, spesifik
halleridir. Burada vurgu içbükey olurluk elde etmek, ki bir içbükey
fonksiyonu maksimize etmiş olalım, bu bir dışbükey fonksiyonu minimize
etmek ile aynı şey. 

Böyle devam edebilirdik, optimizasyon örnekleri sayfalar
doldurabilirdik. Optimizasyon her yerde. Ama belki de neyin optimizasyon
olmadığına da bakmak iyi olur. Mesela istatistikte optimizasyon olmayan
problemler nedir?

Hipotez test etmek, p-değerleri. Ya da takviyelemek (boosting), önemli bir
konu ama optimizasyon değil. Rasgele Ormanlar (Random Forests),
değil. Önyükleyiciler (bootstrap), çapraz-sağlama (cross-validation), yine
değil [1, 22:09].  

Ve iddiam şu ki optimizasyon olmayan konular hakkında olanlara kıyasla daha
fazla teorik bilgimiz var. Üstteki teknikler çoğunlukla prosedürsel. Ama
mesela Lasso diyelim, bu bir dışbükey optimizasyonun çıktısı olduğu için
optimalite şartları üzerinden onun çözümünün özellikleri hakkında konuşmak
kolaylaşıyor. 

Peki biz niye bu dersteki konuyu ogrenmek isteriz, isteyebiliriz? Sonucta
Lasso'yu birisi bulmus onun kodunu cagiririz, is biter. Uc sebep
var. Birincisi farkli algoritmalar duruma gore daha iyi performans
gosterebilir, durum derken veriden bahsediyorum. Bu sebeple her
algoritmanin ozunu anlamak cok onemli. Ikincisi herhangi bir alandaki
problemi cozen optimizasyonun temelini bilmek bize alan hakkinda ek gorus
kazandirabilir. 

Üçüncü sebep optimizasyon hızlı hareket eden bir alan, eğlenceli! Mesela
optimizasyon alanındaki NIPS Çalıştayına (Workshop) bakarsanız, her sene
değişiyor! Birkaç sene önce dışbükey olmayan optimizasyon büyük konuydu,
tabii o zaman bu dersi işlerken utanır gibi oluyorduk çünkü bizim konu
dışbükey optimizasyon ve yapay öğrenimdeki en büyük konferansta dışbükey
olmayan konular işleniyor.. Fakat o zamanki odağın sebebi o zamanlarda bir
sürü yeni dışbükey olmayan ve yakınsadığı ispat edilen metotların bulunmuş
olmasıydı. Ama bir sonraki sene rasgele (stochastic) optimizasyon geri
dönüş yapmıştı, rasgele gradyan inişi vs. Böyle her sene değişim oluyor, bu
güzel bir şey demek ki hala ilerleme için oldukça alan var.












[1] Tibshirani, {\em Convex Optimization, Lecture Video 7}, 
\url{https://www.youtube.com/channel/UCIvaLZcfz3ikJ1cD-zMpIXg}

\end{document}
