\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Enflasyon

Şimdi fiyatları ekonomi modeline dahil etmeye uğraşalım. Daha önce
yaptığımız gibi ekonomik tanımları, önkabulleri formülsel olarak ortaya
koyacağız, ve ortaya çıkan modeli çözeceğiz. 

Büyüme oranı, $g$

İşçi üretkenliği ve nüfus artışı, $\alpha + \beta$

%``Employment rises if the growth rate exceeds population growth and labor productivity.''

``Eğer büyüme oranı nüfus artışı ve işçi üretkenliğinin toplamını geçerse
istihdam artar'' 

$$ 
\frac{\dot{\lambda}}{\lambda} =
\left( 
   g -  (\alpha + \beta) 
\right)
$$

$g$ gerçek büyüme hızıdır, yatırım hızı ve onun amortismani üzerinden
hesaplanır. 

A: Wage share 

B: Labor productivity

C: Inflation

``Wage share rises if money wage demands greater than labor productivity and
the inflation rate''


$$ 
\frac{\dot{\omega}}{\omega} = 
\left( 
(\underbrace{w_{fn}(\lambda)}_{A} - \underbrace{\alpha}_{B}) + \frac{1}{\tau_p}
\underbrace{\left( 1-\frac{1}{1-s} \cdot \omega \right)}_{C}
\right)
$$



$$ 
\frac{\dot{d}}{d} = 
\underbrace{\frac{\left( \frac{I_{fn}(\pi_r)}{v} \right) - \pi_s }{d}}_{A} - 
\left[ 
\underbrace{g }_{B}+ 
\underbrace{\frac{1}{\tau_p} \left(1 - \frac{1}{1-s} \omega\right)}_{C}
\right]
$$

A: Debt growth rate

B: Real growth rate

C: Inflation

``Debt ratio will rise if debt growth rate is greater than real growth rate plus inlation''

Enflasyon nasıl hesaplandı? Bunun için fiyat sevişi $P$'yi anlamak lazım,
çünkü enflasyon fiyat seviyesinin zamana göre türevidir, $\ud P/\ud t$.
Fiyat seviyesi arz / talep dengesi üzerinden hesaplanabilir [2, zaman
indeksi 22:00], dikkat bu tüm ekonominin dengesi değil, satılanların
alındığı dengesi (satılan alınmasa alınmış olmazdı) durumundan başlıyoruz
sadece, bu durumda çıktı $Q$ fiziksel talep $D$'ye eşittir.

Üretim $Q = a \cdot L$, işçi üretkenliği çarpı işçi sayısı. $L$'yi
hesaplamak için maaşlara akan para bolu maaşlar. 

$$ 
L = (1-s) \frac{F_D / \tau_s}{W}
$$

Burada $F_D/\tau_s$ GSYH'dir, $F_D$ şirketlerdeki para, $\tau_s$ onun
ekonomide, o şirketlerde ne kadar devridaim ettiği, mesela senede 3 kere,
ki bu o paranın etkisini (ve GSYH'yı) 3 kat arttırır, sonra bunu $1-s$ ile
çarpıyoruz, bu sayı işçilerin payıdır, bu çarpım o zaman ücretlere akan
parayı bulacak. Bu sayıyı birim maaş $W$'ye bölünce kaç kişinin çalıştığını
elde ediyoruz. Demek ki üretimi 

$$ Q = a \cdot (1-s) \frac{F_D / \tau_s}{W} $$

ile temsil edebilirim. 

Fiziksel talebe gelelim, bu büyüklük talebe giden para akışı bolu fiyat
seviyesi, yani harcamalar bolu $P$. Harcamalar yine GSYH ile
gösterilebilir, yani $(F_D / \tau_s) / P$. Dikkat edelim şimdi $1-s$ yök,
yani 1 var, çünkü işçi ve şirket talebini birbirine eklemiş oldum. 

Şimdi $D$ ve $Q$'yu birbirine eşitleyip $P$ için çözebiliriz,

$$  a \cdot (1-s) \frac{F_D / \tau_s}{W} = \frac{(F_D / \tau_s)}{P} $$

$F_D,\tau_s$, iptal olur, tekrar düzenleriz ve geriye kalan,

$$ P = \frac{1}{1-s} \frac{W}{a}$$

Söylemek istediğimiz şirketlerin ürettiği artı değerin fiyat seviyesi
üzerinden kâra / paraya çeviriliyor olduğu. Şimdi bu formülü dinamik bir
hale çevirelim, yani belli bir süre sonra $P$'ye yaklaşıldığı bir durumu
1. derece diferansiyel denklem ile gösterelim, 


$$ 
\frac{\ud P}{\ud t} = 
\frac{-1}{\tau_p} \left( P - \frac{1}{1-s} \frac{W}{a} \right)
$$
 
Yani su andaki $P$ iki ustteki buldugumuz fiyat seviyesinden uzaktaysa,
aradaki fark oraninda $P$ o seviyeye yaklasacak. $\tau_p$ muhendislikten
bilinen bir kavram, yuzde 63 oranina yaklasimin kac gunde oldugunu
gosterebilir. Genel diferansiyel denklemleri hatirlarsak mesela 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
print 1-np.exp(-1)
\end{minted}

\begin{verbatim}
0.632120558829
\end{verbatim}



$$ 
\frac{\dot{\lambda}}{\lambda} =
  g - (\alpha + \beta)
$$

$$ 
\frac{\dot{\omega}}{\omega} = 
\left( 
(w_{fn}(\lambda) - \alpha) + \frac{1}{\tau_p} \left( 1-\frac{1}{1-s} \cdot \omega\right)
\right)
$$


$$ 
\frac{\dot{d}}{d} = 
\frac{\left( \frac{I_{fn}(\pi_r)}{v} \right) - \pi_s }{d} - 
\left[ 
g + \frac{1}{\tau_p} \left(1 - \frac{1}{1-s} \omega\right)
\right]
$$


$$ g = \frac{I_{fn}(\pi_r)}{v} - \delta_{Kr} $$








[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Keen, {\em A monetary Minsky model of the Great Moderation and the Great Recession}

[2] {\em Greenwich-Kingston PhD students lecture: the logic  maths of modelling Minsky (2)} \url{youtu.be/0Do05hV_Iqo}

[3] Jelonek, {\em Numerical techniques in MATLAB: differential equations and non-linear dynamics} \url{https://warwick.ac.uk/fac/soc/economics/current/modules/rm/notes1/research_methods_matlab_3.pdf}

\end{document}

