\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ekler

Evren Sonsuz mu?

Evreninin sonsuz olduğunu duymuş olabiliriz, bu aslında doğru değildir
çünkü düşünürsek, eğer evren sonsuz olsaydı sonsuz tane yıldız olurdu. O
zaman kafamızı kaldırıp gökyüzüne baktığımızda gece vakti bile gök tamamen
yıldızlarla kaplı olurdu, ve gökyüzü sonsuz aydınlıkta olurdu. Ama durum
böyle değil.

[resim indir]

Webb adlı yazarın kitabından [1] alıntı yapalım. Yıldızların uzayda
birörnek olarak dağılmış olduğunu düşünelim. Bir yıldızın parlaklığı onu
gözleyene olan uzaklığının karesine oranla azalır, ama gözlemciye göre
gökyüzündeki yıldızlar da uzaklığın aynı karesine oranla çoğalır. Bu iki
etki birbirini iptal eder, o zaman üstteki resimde görülen her hücre
gözyüzünün parlaklığına aynı miktarda katkı yapacaktır. Ve bu hücreler
sonsuz tane olduğuna göre o zaman gece gökyüzü sonsuz aydınlıkta
olmalıdır. Yakın yıldızların bazı uzakta olanların ışığını blok
edeceklerini hesaba katsak bile gece gökyüzü kör edici aydınlıkta
olmalı. Neden böyle değil? 

Cevap: Ortaya çıktı ki bu paradoksun cevabı astronomların şimdiye kadar
yaptığı en dramatik buluşta gizli. Evrenin {\em sonlu} bir yaşı var,
kısıtlı bir zaman sürecinden bahsediyoruz yani. Tüm evrenin yaşı 13.8
milyar sene civarı olduğu (ve Büyük Patlama teorisine göre evren ufak bir
noktadan başlayıp büyümeye başladı) için bizim gördüğümüz kısmı da sonlu /
kısıtlı, sınırları olan bir kutu gibi. Gökyüzünün biraz önce tarif
ettiğimiz gibi kör edici aydınlıkta olması için görülen evrenin 1 milyon
kat daha fazla olması gerekirdi, ama evren o kadar büyük değil.

\newpage

Güç, Enerji, Kapasite

Bir pilin, yakıtın verebileceği güç, onun kapasitesinden bahsedildiğini
duyarız. Bu bağlamda aslında akıldaki soru çoğunlukla ne tür bir aleti bir
güç kaynağı ile işletebileceğim (anlık çıktı) ve bunu ne kadar süreyle
yapabileceğim.

Güç Watt ile ölçülür, ki bu birim zamanda transfer edilen enerjidir (Joule
/ saniye). Mesela birisi için güçlü diyebiliriz, birini dövmek aslında
enerji transferi, enerji kısa bir zamanda bir kişiden bir diğerine transfer
oluyor. Peki bu kişi, mesela boksör, ne kadar süre bunu yapabilir? Bu
kapasite. Bir pil ne kadar dayanir? Aynı fikir. Kapasiteyi Watt-saat ile
ölçebiliriz, bir saatte sürekli 1 Watt verilince ortaya çıkan güç bloğu bu.
Piller için Watt, voltaj çarpı ampere eşittir, ki birim zamandaki bir akış
amper içinde vardır.

Fakat güç, kapasite fikirlerini pillere uygulamak isteyince karışıklık
olabiliyor. Bir pile bakıyoruz, çoğunlukla mAh diye bir birimden
bahsediyor, bu birim mili ampere saat demek. Ama Volt lazım, o nerede? 10Ah
@ 12V pilin kapasitesi 10Ah @ 5V pilin kapasitesinden büyüktür.

https://www.bixpower.com/Battery-Cell-Chemistry-Comparison-s/2392.htm

Bahsedilmeyen şey bazen tahmin edilebiliyor. Bu durumda, mesela lithium
pill hücreleri için voltajın 3.6V or 3.7V olduğu biliniyor, bunu alıp
çarpımı yaparsak ve 1000 ile bölersek Watt-saat kapasiteye erisebiliriz. O
zaman mesela bir 10,000mAh etiketli pil görürsek kapasite 10000 x 3.6 /1000
= 36 Watt-saat diyebiliriz.

Başka bir örnek, bir kamp lambası aldım, Fenix CL20R markası. İçindeki
pil 1600mAh imiş. Voltaj nerede? Ürünün sitesine bakıyorum, içindeki pilin
7 tane AAA piline eşit olduğu yazıyor. Her pil 1.5 V ise seri şekilde
bağlanınca 10.5 V olur. Voltajı bulduk. 

Bu lambanın farklı ışık seviyeleri var, her birinde ne kadar uzun dayanir acaba?

Isik seviyesi lumen ile ölçülüyor. Yine ürün sitesine,

300 lumen (6 saat)

130 lumen (12 saat)

40 lumen (20 saat)

1 lumen (200 saat)

diyor. Bana Watt lazım. 

https://www.rapidtables.com/calc/light/how-lumen-to-watt.html

Bir LED lamba 80-100 lumens/W imiş. 300 lumen varsa, 3 W.  O zaman, 1600
mah * 7 * 1.5 volt / 1000 = 16.8 Wh. Bizde 3W lumens var, ne kadar dayanir?
16.8 / 3 = 5.6 saat. Doğru duruyor.

Kaynaklar 

[1] Webb, {\em Where is Everybody}

\end{document}
