\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Çizit Akış Problemleri (Network flow problems)

Daha önce işlediğimiz bu konuyu biraz daha genişletelim [1]. Sailco adlı
hayali bir şirket düşünelim, bu şirket yelkenli tekne (sailbot)
üretiyor. Problem şöyle, önümüzdeki 4 ay içinde alttaki üretim sayısını
gerçekleştirmesi gerekiyor (müşteri talebi)

$$ 
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textrm{Ay} & 1 & 2 & 3 & 4 \\
\hline
\textrm{Üretilen tekne sayısı} & 40 & 60 & 70 & 25 \\
\hline
\end{tabular}
$$

Birinci ayda 40, ikinci ayda 60, vs.. Şirketin bir deposu da var, bitmiş
teknelerin teslim etmeden önce tutuldukları yer burası. 1. ayın başında bu
depoda 10 tane tekne var. Her ay kaç tane tekne (ve nasıl) üretileceğini
hesaplamam lazım, burada işçi turu ve depoda olanlar sayıyı etkiler tabii,
mesela bir ayda 10 tane üretmem gerekiyorsa ve depoda zaten 10 tane varsa,
hiç üretim yapmama gerek yok. Ama gelecekte çok fazla üretmem gerektiğini
biliyorsam ekstra yapıp onları depoda tutabilirim, ki sonra gönderebileyim.

İşçi kısıtlaması şöyle, normal işçiyle \$400 / tekne üzerinden fazla mesai
ile \$450 / tekne üzerinden üretim yapabilirim. Tek bir tekneyi depoda
tutmak \$20. Ayrıca normal işçi ile ayda sadece 40 tekne yapabiliyorum,
eğer o ayda daha fazla tekne yapmam gerekiyorsa fazla mesai kullanmam
şart. 

Problem şöyle, öyle bir üretim ve depolama takvimi planla ki önümüzdeki 4
aydaki üretimi minimum masrafla yapabileyim. 

Karar değişkenleri neler olacak? Görüyorum ki bu tür problemlerle uğraşan
bazı öğrenciler genelde az sayıda değişken kullanmaya meyilli, mesela ``X
ayında üretilecek tekne sayısı'' gibi, ve beklenti o ki formüller işin
gerisini halletsin. Yani mesela ilk ay bariz zaten, depoda 10 tane tekne
var, geri kalanını ilk ayda normal işçilere yaptırırım çünkü bu en ucuzu. O
zaman o ayda üretilen tekne sayısı değişkeni yeter, vs. Fakat göreceğiz ki
bu tür yaklaşımlar aslında işi daha zorlaştırıyor. Aslında işimize
yaramayabilecek ekstra değişkenler tanımlamak, sonra o değişkenleri
kısıtlayıp probleme uygun şekilde dahil etmek daha kolay.















[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Lessard, {\em Introduction to Optimization, CS/ECE/ISyE 524, Lecture 5}, 
    
University of Wisconsin-Madison
    \url{https://laurentlessard.com/teaching/524-intro-to-optimization}


\end{document}





















