\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 20

[dersin başında hocanın yaptığı demo atlandı, periyot katlanması, lojistik
eşlemeyi gösteren programlar sundu]

Kaosun evrensel mekanizmasına geldik. Bu kısım tüm dersteki en zor
kısımlardan biri olacak, o yüzden zihnimizi açık tutalım, performansı
arttıracak bir düğme varsa ona basalım :) Çok abartmayım tabii, sadece bu
ve takip eden birkaç dersin soyutluk ve zorluk seviyesi diğer bölümlere
nazaran biraz daha yukarıda. Ama bu zorluk çekmeye bence değer çünkü
konumuzun entellektüel kazancı açısından vardığı en yüksek nokta
burası. 

Anlatacaklarım kitabımın 10.6, 10.7 bölümünden, Feigenbaum adlı bilimcinin 1978
yılında yayınlanan araştırmasını [1] merkez alıyoruz. Daha rahat okunan bir
makalesi daha var [2], isteyen onu okuyabilir. Feigenbaum ilginç bir karakter,
hikayesinin anlatmak faydalı olabilir... Ayrıca fotoğrafına bakın, Feigenbaum
film yıldızı gibi bir tiptir, gençliğinde onu konferanslarda gördüğümde en
azından öyleydi. Beethoven'in gençliğine benziyor bir bakıma, karışmış çılgın
bilimci saçları, gözlerde odaklı / zeki bir bakış, vs.. Herneyse, tam bir dahi
birisi. Hikayenin geçtiği sırada Los Alamos labaraturında çalışıyor [Los
  Alamos'ta bilindiği gibi nükleer bomba üzerinde çalışan Manhattan projesi var]
ve bu projede pek çok ünlü bilimci vardır [Feynmen, Fermi, Bethe, Einstein],
burada bile Feigenbaum'a herkes çok zeki adam olarak bakıyor.

Fakat Feigenbaum kariyerinin bu noktasında büyük bir problem daha çözmemiş, en
azından yetenekleri çapında büyük bir problem çözmemiş. Onun için rahatsız edici
bir durumda bu herhalde, çok zeki ama daha bilim literatüründe iz bırakmamış.
Gleick'in kitabına göre, Feigenbaum da bu noktada üzerinde çalışabileceği
``büyük'' bir şey aramaya başladı. Türbülans konusu ile ilgileniyordu, daha da
ilgisini çeken genel bir soruydu, ``doğada kaos nereden geliyor, sebebi nedir''?
Bu fenomenlerde düzensizliğe sebep olan ana faktörleri merak ediyordu. Niye bazı
şeyler düzenlidir, diğerleri değildir? Bulutlara bakıyordu mesela, burgaçlara
(eddy).. suyun bir delikten akarken oluşan dönüşüyle ilgileniyordu.. Bu
fenomenler onu bir şekilde lojistik haritaları düşünmeye itti, lojistik
haritanın bu fenomenleri daha basit olarak temsil edebilecek bir modelde
kullanabileceğini düşünmeye başladı. LH sistemlerin düzenden düzensizliğe, ve
nihai olarak kaosa varışını basit olarak yakalayabilirdi belki. Derin bir
araştırmaya başladı, daha önce söylediğim gibi lojistik harita 60'lı yıllardan
beri araştırılıyor, ama Feigenbaum LM hakkında çok daha derin bazı sonuçlara
ulaştı. Gerçi bulgularını yayınladıktan sonra uzun süre kimse ne anlattığını
anlamadı.

Feigenbaum pek çok tek-hörgoçlu [devede olduğu gibi] ya da tek-doruklu
(unimodal) haritada periyot katlanmalarına (period doubling) baktı, yani
pürüzsüz durumda tek maksimumu olan şeylere. Mesela $x_{n+1} = r f(x_n)$
böyledir

resim 46:33

İlla parabol olması şart değil, tek-doruklu olan herhangi bir başka şekil de
olabilir. Feigenbaum bu haritalarla alakalı $f(x)$'in formundan bağımsız olan
ama genelde geçerli olan çok net niceliksel kanunlar buldu. Bu çok ilginç
aslında, girdimiz ne? Tek doruklu pürüzsüz herhangi bir harita. Bu girdiyi
kullanarak bazı sonuçlara erisebiliyoruz, $f$'e bağımlı olmayan çok net bazı
sayılar üretebiliyoruz. Bu gizemli bir durumdu fakat Feigenbaum bu gizemli
durumu istatistiki fiziğe bağlantılar yaparak açıkladı. Bunu istatistiki
fizikçilerin ``evrensel üsteller (üniversal exponents)'' dediği kavramla
bağlantı kurarak yaptı. Bu üstellerin 2. derece faz geçişlerinde ortaya çıktığı
gözlemlenmişti, mıknatıslarda, süpersıvılarda, vs.

Bu istastiki fizikteki bilinen önemli hikayelerden biri; belki hikayeyi biraz
anlatsam şimdi iyi olur, çünkü kısmen bu hikaye Cornell'le [hocanın okulu]
alakalı. Kimya departmanımızda çalışan Ben Wittem var, eski hocalardan Michael
Fisher var, Ken Wilson var ki bu konuyla alakalı bir buluşla Nobel ödülü
kazandı. Hepsi faz geçişleriyle ilgileniyordu. Deneyciler buldu ki faz geçiş
anında çoğunlukla üstel kanunlar (power law) ortaya çıkıyor, manyetikleşme
derecesinde mesela ki bu derece manyetik alandaki okların ne kadar aynı yönü
gösterdiği ölçer, bu manyetikleşme, $m$ diyelim, işi $T$ ile ne kadar
alakalıdır? Öyle bir kritik işi noktası var ki o geçilirse miktatişa daha fazla
verilen işi okları bir süre sonra bozar, yönler karmakarışık hale gelir,
mıktanış manyetik özelliğini kaybeder.

resim 50:08 (50:26?)

Araştırmaçıların merak ettiği kritik ısıdan ne kadar uzak olduğumüzün
manyetikleşmeye nasıl etki ettiği. Bulgu manyetikleşmenin $T \sim |T-T_k|^\beta$
şeklinde büyüdüğü, yani kritik noktaya olan uzaklığın bir katına oranlı olarak
(üstel kanun burada). Resimde görülen üstel karekök (yani üstel 1/2) fonksiyonu,
ama başka bir üstel de olabiliyor. Bu $\beta$'ları ölçtü araştırmaçılar, ve
ilginç olan kısım, üstte baktığımız mıknatıs, ama başka bir sürece bakıyor
olabilirdik mesela süpersıvılar, ya da başka bir şey, ve belli bazı şartlar
altında tamamen farklı deneylerde aynı $\beta$'nin ortaya çıktığı
görülüyordu. Bu büyük bir şoktu. Bir tarafta klasik bir olay var, diğer tarafta
kuantum mekanik bir olay var, ama aynı $\beta$'yi gösteriyorlar. 

Kritik fenomenler hakkında ders almış olanlar bu bulguyu duymuştur, müthiş büyük
bir haberdi. Bu aynılığın nereden geldiği sonradan keşfedildi, ve keşfi yapanlar
tekrar normalizasyon grubu buluşunu yaptı, Ken Wilson'a Nobel'ini kazandıran bu
işte, pek çok diğer kişinin de o buluşta payı var tabii ki. Feigenbaum tekrar
normalizasyon fikirlerini kullanarak birazdan göreceğimiz gözlemleri yaptı,
fizikçilerin tekrar normalizasyonu kullanarak kritik fiziksel olaylardaki
evrenselliği açıklayabilmesi gibi o da incelediği olaylardaki evrenselliğe
açıklik getirdi.

Bu bağlantı pek çok kişinin dikkatini çekti. Bakıyoruz Nobel ödülü kazandıran
saygı duyulan bir fizik dalında kullanılan teknik, o ana kadar marjinal, köşede
kalmış görülen bir dal Kaos'ta faydalı oluyor. Kaos bu noktada bir alan bile
sayılmazdı, ciddiye alınmayan bir sürü kişinin gezindiği bir alandı. Feigenbaum
daha bilinen birisi değil, Ed Lorenz var meteoroloji alanında hava durumunu
inceliyor herkes ona senin modelin yanlış diyor, hava böyle işlemez. Yani
gerçekten durum böyleydi, Kaos kimsenin ciddiye almadığı böyle kenarda kalmış
bir alandı. 

Önemli bir nokta Feigenbaum'un bulduklarının test edilebilir hesaplar, tahminler
yapabildiğidir. Tabii her kaotik sistemin periyot katlanma senaryosunu takip
ettiğini söylemiyoruz, ama ediyorsa, o zaman Feigenbaum bu sistemler hakkında
çok net tahminler üretebildi, bu tahminler deneylerle doğrulandı ve bu sistemler
daha önce belirttiğimiz gibi kimi kimya kimi fizik gibi doğabilimin çok farklı
alanlarındandı.

Uygulamaları daha da ileri taşıyanlar oldu mesela kalp hücreleri üzerinde, ama
burada veriler ve bakılan sistem pek net değildi, kimisi daha da ileri gitti,
teknikleri borsaya uygulamaya çalışanlar oldu. Bu alanda çok uçuk bazı iddialar
yapanlar oldu, bu arkadaşların çok iyi bilim yaptığı söylenemez, ama daha önce
belirttiğimiz kontrollü (kaotik olsada) sistemlerde çok iyi sonuçlar ortaya
çıktı.

Şimdi evrensel ile ne demek istediğimi anlatmaya çalışayım. Lojistik harita
yerine başka bir haritaya bak, mesela $f(x) = r \sin \pi x$ haritası, ki daha
önce olduğu gibi $0 < x < 1$.

resim 57:20







[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Feigenbaum, {\em Quantitative universality for a class of nonlinear transformations}, \url{https://www.researchgate.net/publication/226628603_Quantitative_universality_for_a_class_of_nonlinear_transformations}

[2] Feigenbaum, {\em Universal Behavior in Nonlinear Systems}, \url{https://wwwusers.ts.infn.it/~milotti/Feigenbaum_1983.pdf}

\end{document}
