\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 4

Önceki derste yükün muhafaza edildiğinden bahsettik, evrenin toplam yükünün
değişmesi imkansız, Bu demektir ki evrendeki tüm pozitif yüklerden tüm negatif
yükleri çıkartırsam, o sayı her neyse, ne olduğunu bilmiyoruz, o sayı
değişemez. Yük yaratıp yoketmek mümkün, eğer bunu çiftler üzerinden yaparsak.

Bugün yalıtkanlar ve iletkenler hakkında konuşacağız. Yalıtkanlarda elektronlar
atomlarına yakın dururlar, iletkenlerde yükler sanki bir sıvının aktığı gibi
akarlar, hatta formel olarak onların bir sıvı olduğunu da iddia edebiliriz,
bunun anlamını daha detaylı olarak göreceğiz. Ayrıca her iletkende, denge
durumunda ki ``denge'' sözüyle ne demek istediğimi de açıklayacağım, toplam
elektrik alan sıfır olmalıdır. Ayrıca iyonsal çözeltiler ve metallere yakından
bakacağız. Zamanımız kalırsa nesneleri yüklemek ve boşaltmak (chargıng and
discharging) konusuna da bakacağız. 

Çift kutupluluğun (dipole) üzerinden geçelim. İki yük var elimizde, üstte artı
altta eksi, bu çift etrafında bir elektrik alan etkisi yaratıyor, öyle ki alan
artı yüklü parçacıktan dışarı doğru, ve eksi olana doğru / onun yönünde etki
ediyor. 

resim 2:59
resim 3:15

Eksen üzerinde (ön-axis), y-ekseninde, yukarı doğru etkili olan alan üst sağ
resimde üstteki kutu. Çift kutupluluk momenti $sq$, kutbun bir ucundaki yük $q$,
$s$ ise negatif ve pozitif iki yükün arasındaki mesafe.

Üst sağ resimle devam edelim, yatay eksen üzerinde farklı bir formül görüyoruz,
çünkü orada elektrik alanı yukarıdan aşağı giderken işaret değiştirmek zorunda
değil mi? Yatay bağlamda alan biraz daha zayıf.

Şimdi bir soru: diyelim ki alttaki resimdeki sol kısımda olan bir çift kutup
var. Ve yine diyelim ki X ile görülen yere ikinci bir çift kutup koyuyoruz,
ve bu kutup ortaya buraya dönebiliyoruz, acaba bu ikinci çift kutup görülen
seçeneklerden hangisi olurdu? 

resim 4:37

Acaba X noktasındaki elektrik alan hangi yönde olurdu? Aşağı doğru. O zaman
üstteki dört seçenekteki çift kutupların hangisi bu tür bir alan yönünde en
mutlu olurdu? C seçeneği değil mi? Çünkü pozitif yükler alan üzerinde akmaya
meyilli, negatif ters yönde, bu kuvvet eşittir yük çarpı elektrik alan, yani
$F=qE$, formülüyle alakalı tabii. Pozitif yük alanı takip eder, negatif tersine
gider. O zaman C orada en mutlu olur. 

Peki simdi? Sadece cift kutbu cevirdim, alt ust, ust alt oldu, 

resim 5:27

O zaman A tabii ki.

Peki eğer X'e bir çift kutup koyduktan sonra (ve yine serbest bırakıp) soldaki
kutbu bir aşağı, bir yukarı olacak şekilde habire değiştirip dursam? X
üzerindeki kutup nasıl davranırdı? Aynen solundaki kutup gibi o da bir aşağı bir
yukarı inip çıkardı değil mi?  

Bu olay aslında yüzeylerde görülen çok ilginç bazı fiziksel ve kimyasal
olayların kaynağıdır. Van der Waals kuvvetleri mesela, kimyadaki Van der Waals
etkileşimi duyanınız var mı? Büyük bir ihtimalle öğrenirken Van der Waals
kuvvetini tarif eden çok çetrefil gözüken bir enerji ifadesi okutulmuştur, fakat
bu fenomenin fiziksel çıkış noktası biraz önce tarif ettiğimiz gibi
dalgalanmakta olan çift kutuplu momentlerdir.

resim 6:22

Üstteki resimde görülen atomlar meseala nötr, ama etrafındaki elektron bulutu
düşünelim şimdi, bu bulut şekil olarak simetriktir, eğer çok hızlı fotoğraf
çekebilen bir fotoğraf makinemiz olsaydı ve atomun resmini çeksek herhangi bir
anda bu elektronların belli bir yerde olduğunu görebilirdik, sürekli
hareketlilik simetrik küreyi veriyor, ama herhangi bir anda elektronlar
çekirdeğin ya bir tarafında ya diğer tarafında olacaktır, o zaman herhangi bir
anda ufak bir çift kutupluluk durumu ortaya çıkar, ve bu ufak çift kutupluluk
sürekli dalgalanma halinde olacaktır. Ve biraz önce gördüğümüz iki çift kutbun
birbiriyle senkronize olmasında olduğu gibi, birbirine yakın iki atomun çift
kutupluluğu da bu şekilde senkronizasyona yol açacaktır, dönen bir atom
diğerinde dönüş hareketine sebep olur. Bu beraber dönüş atomların birbirine
biraz daha çekilmesine sebep olur ve buna VdW kuvveti diyoruz.

Geko [1] isimli hayvan türünü biliyorsanız, onların önemli bir özelliği bu VdW
kuvvetine bağlı. Geko gördüyseniz, ya da evinize girdiyse görmüşsünüzdür, bu
mahlukatlar düz tavanda bile yürürler. Bunu nasıl yapıyorlar? Ayaklarında bant
mı var? Bant yok ama gekoların yapışkan uzuvları var. Bu yapışkanlığı bazı bilim
adamları inceledi, acaba bazı dersler alıp suni yapıştırıcı üretmek için
kullanamaz mıyız ilgisiyle baktılar, ve gördüler ki geko ayaklarında kılçıklar
var, bu kıllar / kılçıklar gittikçe ayrılıp inceliyor, bölünüyor, bölünüyor, ve
bu kılcalar gekonun ayağını bastığı yerdeki her türlü ufacık çıkıntılara
dolaşıyor, onlara yakınlaşıyor. İşte bu yakınlaşma sayesinde yüzey ve geko
atomları yeterince yaklaşıyor ki bu dalgalanan çift kutupluluk olmaya başlıyor,
ve zayıf ta olsa bir çekim meydana geliyor, VdW kuvveti yani.

Şimdi düşünüyorum da bunu nasıl buldular acaba? Deneyle mi yoksa hesapla mı?
İnşallah hesaptır [en temizi, baz birkaç önkabulle başlayıp hesaplaya hesaplaya
  belli bir ölçümün söylediği sayıya erişmek mesela].

 












\url{https://www.youtube.com/watch?v=GJiUoP5ldgA}


Kaynaklar

[1] Wikipedia, {\em Gecko}, \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Gecko} 

\end{document}










