\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}


Hangi Filtre Hangi Ise Odaklaniyor

YSA'ların her katmanının, bu katmanlardaki nöronların farklı işlemlere
odaklanabildiği, YSA'ların kuvvetli özelliklerinden birinin bu olduğu
söylenir. Convnet'ler bağlamında elimizde farklı evrişim filtreleri var. Bu
filtreler acaba görüntü işlerken hangi görüntü tiplerine odaklanıyorlar? 

Bu sorunun cevabını bulmak için ilginç bir teknik şu: öyle bir fonksiyon
yazarız ki bu fonksiyon herhangi bir evrişim tabakasındaki filtrenin
değerlerini (evrişimi) maksimize eder, ve gradyan inişi uyguladığımızda
gradyanı rasgele / boş bir imajın değerlerini değiştirmek için kullanırız,
yani gradyan inişi maksimizasyon yaparken belli bir filtre için imajı
değiştirir. Maksimum noktada bu filtrenin odaklandığı görüntü tipine
erişmiş oluruz! Teknik ilginç çünkü genelde graydnan inişinde maksimize
edilen ağırlık değerleri olur. Burada değiştirilen bizzat görüntü.

Tekniği kullanmak için tabii ki önceden eğitilmiş bir YSA'ya ihtiyaç var,
çünkü filtre değerleri bilinen bir YSA'dan başlayarak bu işi
yapacağız. Örnek olarak ünlü İmageNet verisi üzerinde eğitilmiş VGG16 ağını
kullanabiliriz. Bu ağın ağırlıkları Keras kütüphanesi içinde hazır halde
mevcut. Önce kayıp (loss) fonksiyonunu hazırlayalım,

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
from keras.applications import VGG16
from keras import backend as K
model = VGG16(weights='imagenet',
              include_top=False)
layer_name = 'block3_conv1'
filter_index = 0
layer_output = model.get_layer(layer_name).output
loss = K.mean(layer_output[:, :, :, filter_index])
\end{minted}

Gradyan inisi kodlamak icin bu kayibin gradyani lazim, 


\end{document}
