\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Çok Boyutlu Regresyon ile Tavsiye

Tavsiye sistemlerinde eğer tercih edilen nesnelerin sayısı çok fazla
değilse ilginç bir metot çok boyutlu çıktı regresyonu (multioutput
regression -MR-) kullanmak. Tavsiye sistemleri bilindiği gibi çoğunlukla
birçok mümkün seçeneği sıralayarak en iyi seçimleri en üste koymaya
uğraşır, ve yine, çoğunlukla bu sistemleri eğitirken her seçenek için tek
bir etiket (beğenildi / beğenilmedi) ile o etiketin bağlı olduğu ``kaynak''
verisi arasında ilişki kurulmaya uğraşılır, ve her seçenek için ayrı bir
obje eğitilir (SVD kısmen bir istisna, bu metot ta aynı anda tüm
kullanıcıların çıktısı -etiketleri- arasındaki ilişkiyi gözönüne alabilir).

MR kullanarak çok boyutlu kaynak verisiyle yine çok boyutlu çıktı arasında
{\em aynı anda} bir ilişki kurabiliriz, ve daha önemlisi bu ilişkiyi esnek
(soft) bir şekilde yapabiliriz. Ayrıca MR girdi ve çıktı arasında ilişki
kurduğu gibi, çıktılar arasında da bağlantıları bulabilir, eğer her seçenek
için ayrı ayrı tavsiye objeleri kullansaydık bu ilişkiyi
öğrenemezdik. Mesela 40 yaş üstü Arizona'dan gelen kişiler aksiyon filmi
seviyor, ve aynı kişiler yine komedi filmi seviyor. MR aksiyon ile komedi
çıktıları arasındaki ilişkiyi öğrenebilir.

İşler bir MR metotunun örneğini [2] yazısında bulabiliriz, bu yazıda karar
ağacı (decision tree) kullanılıyor, \verb!scikit-learn! paketi karar
ağaçlarının çıktının çok olabilmesini destekliyor. [2]'deki örneğin amacı
bir çemberi öğrenmek mesela; çember şöyle oluşturulmuş, kaynak tek bir
boyut - sıralı sayılar, çıktı ise iki boyutlu, $\cos(x)$ diğeri $\sin(x)$. Bu
doğal olarak bir çember ortaya çıkartacaktır. [2]'de görüldüğü gibi MR bu
çemberi öğreniyor.

Aynı tekniği mesela Movielens 1M verisinde genre öğrenmek için
kullanabiliriz. Kaynak müşterinin kişisel bilgileri, hedef ise çok boyutlu
0/1 olarak kodlanmış {\em tüm genre'ler} olacak. Eğer bir kişi hem komedi
hem aksiyon sevmiş ise matrisin o kişiye tekabül eden satırında aksiyon ve
komedi kolonu 1 olacak mesela. Bu şekilde tüm müşteriler kodlanacak, ve
kaynak olarak kişisel veri alınacak. 

Bu veri {\em Pivotlama} yazısının dizininde bulunabilir, zip dosyasını
açmak yeterli.

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
import pandas as pd
cols = ['user_id', 'movie_id', 'rating', 'timestamp']
ratings =  pd.read_csv('../stat_pandas_ratings/ratings.dat', sep='::',
           header=None,names=cols)
cols = ['movie_id', 'title', 'genres']
movies =  pd.read_csv('../stat_pandas_ratings/movies.dat',sep='::',
          header=None,names=cols)
cols = ['user_id', 'gender', 'age', 'occupation', 'zip']
users = pd.read_csv('../stat_pandas_ratings/users.dat', sep='::', 
        header=None,names=cols)
\end{minted}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
genre_iter = (set(x.split('|')) for x in movies.genres)
genres = sorted(set.union(*genre_iter))
dummies = pd.DataFrame(np.zeros((len(movies), len(genres))), columns=genres)
for i, gen in enumerate(movies.genres):
   dummies.ix[i, gen.split('|')] = 1
movies_windic = movies.join(dummies.add_prefix('Genre_'))
movies_windic = movies_windic.drop(['title','genres'],axis=1)
\end{minted}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
joined = ratings.merge(movies_windic, left_on='movie_id',right_on='movie_id')
\end{minted}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
y = joined.groupby('user_id').sum()
y = y.drop(['movie_id','rating','timestamp'],axis=1)
y[y > 0.0] = 1.0
\end{minted}

Çıktıyı kodlarken Movielens verisinde bir kişi bir filme herhangi bir not
vermiş ise o filmin genre'sini ``tercih edilir'' olarak 1 ile
işaretledik. Tabii ki o film için not düşük olabilir (ve bu durumu bir
filtre koşulu olarak kullanabilirdik), ama bu, o kişinin o belirli filmi
beğenmediğini gösterir, o filmi seçtiyse müşteri büyük bir ihtimalle o
genre'yi seviyordur. Bu hipotezi test edebilirsiniz, \verb!y[y > 0.0]!
yerine \verb!y[y > 3]!  seçilirse başarı oranı düşüyor. Yani bize faydalı
olacak değerli verileri ikinci filtre ile kaybediyoruz.

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
from sklearn.feature_extraction import DictVectorizer
def one_hot_dataframe(data, cols):
    vec = DictVectorizer()
    mkdict = lambda row: dict((col, row[col]) for col in cols)
    tmp = vec.fit_transform(data[cols].to_dict(outtype='records')).toarray()
    vecData = pd.DataFrame(tmp)
    vecData.columns = vec.get_feature_names()
    vecData.index = data.index
    data = data.drop(cols, axis=1)
    data = data.join(vecData)
    return data

X = users.copy()
X['occupation2'] = users['occupation'].map(lambda x: str(x))
X['zip2'] = users['zip'].map(lambda x: str(x)[0])
X['zip3'] = users['zip'].map(lambda x: str(x)[:2])
X = one_hot_dataframe(X,['occupation2','gender','zip2','zip3'])
X = X.drop(['occupation','zip'],axis=1)
X = X.set_index('user_id')
X = X.ix[y.index]
X = X.reindex(y.index)
print X.shape, y.shape
\end{minted}

\begin{verbatim}
(6040, 134) (6040, 18)
\end{verbatim}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
from sklearn.metrics import roc_curve, auc
from sklearn.metrics import roc_auc_score
from sklearn.cross_validation import train_test_split
from sklearn.tree import DecisionTreeRegressor
from sklearn.ensemble import RandomForestRegressor
from sklearn.linear_model import Lasso, Ridge, LinearRegression

x_train, x_test, y_train, y_test = train_test_split(X, y, test_size=1000)
clf = RandomForestRegressor(max_depth=3,n_estimators=5)

clf.fit(x_train,y_train)
y_pred = clf.predict(x_test)

fpr, tpr, thresholds = roc_curve(np.ravel(y_test), np.ravel(y_pred))
roc_auc = auc(fpr, tpr)
print 'Tree AUC', roc_auc

imps = pd.Series(list(clf.feature_importances_),index=X.columns)
imps = imps.order(ascending=False).head(20)
print 'important features'
print np.array(imps.index)
\end{minted}

\begin{verbatim}
Tree AUC 0.844777794213
important features
['gender=F' 'age' 'gender=M' 'occupation2=10' 'zip3=46' 'zip2=3' 'zip3=37'
 'zip3=65' 'zip3=31' 'zip3=33' 'zip3=41' 'zip3=39' 'zip3=67' 'zip3=01'
 'zip3=20' 'zip3=24' 'zip3=95' 'zip3=08' 'zip3=09' 'zip3=03']
\end{verbatim}

Test etmek için AUC olcusunu kullandık. Bir pürüz vardı, AUC hem tahmin hem
de test etiketlerini tek boyutlarda alır, bizim çıktımız çok boyutlu
idi. Ne yapmalı?  Biz de her iki matrisi (test etiketleri, tahminler)
``düzleştirdik'', tek boyut haline getirdik. Nasıl olsa her iki matris aynı
şekilde düzleştirildiği ve boyutları zaten aynı olduğu için sonuç iki
vektör de aynı boyutta oldu. Ve bu iki vektör üzerinde AUC hesabı
yaptık. Sonuç üstte görüldüğü gibi \%84.

Ayrıca \verb!RandomForestRegressor! objesi regresyonun önemli bulduğu
kaynak öğelerini önem sırasına göre gösterebilir. Üstte cinsiyet (gender),
yaş (age) genre seçiminde önemli görünüyor. Bu akla yatkın. Ayrıca
meslekler (öccupation) arasında 10 kodlu olan önemliymiş, bu kodun
ilköğretim öğrencisine tekabül ettiğini gördük. İlginç.

Karşılaştırmak için basit bir alternatif kodladık, tüm beğenilerin
ortalamasını aldık, ve bu senaryoada tahmin olarak herkes için sürekli aynı
tahmini yaptık. Buradan gelen sonuç \%83. 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
y_naive = np.array(y_train).mean(axis=0)
y_naive = pd.DataFrame([y_naive], index=range(y_test.shape[0]), 
                       columns=list(y.columns))
fpr, tpr, thresholds = roc_curve(np.ravel(y_test), np.ravel(y_naive))
roc_auc = auc(fpr, tpr)
print 'Naive AUC', roc_auc
\end{minted}

\begin{verbatim}
Naive AUC 0.833752370725
\end{verbatim}

Evet, bu çok basit bir tahmin için yüksek gelebilir, fakat bir Netflix Veri 
Bilimcisi'nin söylediği gibi ``popüleriteyi yenmek zordur''. Neyse ki
üstteki  MR metotu popüleriteyi yendi. Ayrıca bir şey daha yaptı, 
eğer tavsiye sistemi için popülerite kullansaydık herkes için sürekli 
aynı tavsiyeyi vermemiz gerekecekti. MR bazlı ``kisielleştirilmiş'' 
metot herkes için ayrı tavsiyeler verebilecektir.

Kaynaklar

[1] Wikipedia, {\em Zip Code Zones}, \url{http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/24/ZIP_Code_zones.svg}

[2] Scikit-Learn, {\em Multi-output Decision Tree Regression}, \url{http://scikit-learn.org/stable/auto_examples/tree/plot_tree_regression_multioutput.html}


\end{document}
