\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Genel Çifteşlik / İkizlik (General Duality)

Ders notları [1]'den alınmıştır. 

Bu derste genel dışbükey problemlerinde ikizlik konusunu göreceğiz, ek
olarak dışbükey olmayan durumlara da bakacağız. İkizlik oldukca genel bir
konu. 

Önceki derste ikizliği elde etmenin ikinci yönteminde 

$$
L(x,u,v) \equiv c^T x + u^T (Ax-b) + v^T (Gx-h) 
$$

tanımı üzerinden (Lagrangian)

$$
f^* = \min_{x \in C} L(x,u,v) \ge \min_x L(x,u,v) \equiv g(u,v)
$$

şeklinde bir formül elde etmiştik, $u,v$ sabitlendiği durumda ve $x \in C$
olurlu çözümleri kümesi olacak şekilde, ve bu küme üzerinden Lagrangian'in,
tüm $x$'ler üzerinden olan Lagrangian'dan her zaman daha büyük olacağını
görmüştük. Aslında bu çok basit bir fikir ama bu basit ve kuvvetli fikir
sayesinde ikizliği genel problemlere uygulamak mümkün oluyor. 

Ayrıca, sonradan göreceğimiz üzere, en sağdaki eşitsizlik ikiz çözüm $u,v$
noktasına sıkı (tight), yani olurlu kümeyi bir yana atarak bir şey
kaybetmiş olmadık. Yani üstte görülen eşitsizlik bazılarına gevşek
gelebilir, ama doğru $u,v$'de son derece şıkıdır. 

Neyse devam edersek, yine üstte görülen $g(u,v)$ $u,v$'nin bir fonksiyonu
ve işin güzel tarafı çoğunlukla hesaplanabilir bir fonksiyon. Yanı
$L(x,u,v)$'yi $x$ üzeriden minimize etmek $u,v$'nin bir fonksiyonu. 

Bir diğer deyişle, $g(u,v)$ fonksiyonu $f^*$ üzerinde herhangi bir $u$ ve
$v \ge 0$ için bir alt sınır. Ikiz fonksiyonu olarak isimlendirilen $g$.

Lagrangian'i tekrar düzenleyerek alttakini elde etmiştik, 

$$
g(u,v) = \left\{ \begin{array}{ll}
-\infty & \text{eğer} \quad c^T + A^Tu + G^T v \ne 0 \\
- b^T u - h^Tu & \text{eğer} \quad c^T + A^Tu + G^T v = 0 
\end{array} \right.
$$

Şimdi LP'lerden ilerleyip, düşünebildiğimiz en genel optimizasyon formuna
bakacağız. Dişbukey (convex) olması şart değil ama tabii ki dışbükey
durumlara özel ilgi göstereceğiz. Form,

$$
\min_{x} f(x), \quad \textrm{oyle ki}
$$
$$
h_i(x) \le 0, \quad i=1,..,m
$$
$$
l_j(x) \le 0, \quad j=1,..,r
$$

Eğer sadece dışbükeylige bakıyor olsaydık $f,h_i$'lerin dışbükey,
$l_i$'lerin ise doğrusal olması gerekirdi. Lagrangian'i tanımlayalım, hala
çok genel bir şekilde yaklaşıyoruz tabii, 

$$
L(x,u,v) = f(x) + \sum_{i=1}^{m} u_i h_i(x) + \sum_{i=1}^{r} v_i l_i(x) 
$$

Eşitlik ve eşitsizlik kritlerini ikiz değişkenler ile çarpıp topluyoruz, ve
hedefe ekliyoruz. Daha önce olduğu gibi eşitlik kısıtlamarını çarpan
$u_i$'lar sıfır olmamalı çünkü $f(x)$ ile Lagrangian arasında bir ilişki
kuracağız, ve ana problemdeki eşitsizlin işaret değiştirmesini
istemiyoruz. 

Bu arada ``ikiz değişkenler'' kelimesi duruma göre bazen ``Lagrange
çarpanı'' olarak görülebilir. 

Önemli özellik, her $v$ ve $u \ge 0$ için, her olurlu $x$ noktasında

$$
f(x) \ge L(x,u,v)
$$

Niye? Daha önce gördüğümüz bir fikirle aynı durum, olurlu noktalarda

$$
L(x,u,v) =  f(x) + 
\sum_{i=1}^{m} u_i \underbrace{h_i(x)}_{\le 0} + 
\sum_{i=1}^{r} v_i \underbrace{l_i(x)}_{=0}
$$

Olurlu noktalarda $l_i$'ler sıfır, o zaman tüm $l_i$'leri toplamı yokolur,
$u_i$'lerin hepsi sıfırdan büyük olmalı ve olurlu noktada $h_i$'ler
sıfırdan küçük, pozitif çarpı negatif eşittir negatif, toplam negatif,
$f(x)$'den bir değer eksiltilmiş olacaktır, bu da muhakkak $f(x)$'den küçük
bir sonuca sebep olacaktır, iki üstteki bu şekilde ispatlanmış olur.



























[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Tibshirani, {\em Convex Optimization, Lecture Video 11}, 
\url{https://www.youtube.com/channel/UCIvaLZcfz3ikJ1cD-zMpIXg}   

\end{document}
