\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ekler

Matris Türevleri

Aksi belirtilmedikçe altta $a,x$ gibi vektörler kolon vektörleri olacaktır,
yani $m \times 1$, ya da $n \times 1$ gibi boyutlara sahip olacaklardır. 

$m$ boyutlu vektör $x$'i alan ve geriye tek sayı sonucu döndüren bir $f(x)$
fonksiyonunun $x$'e göre türevini nasıl alırız? Yani $x \in \mathbb{R}^m$
ve bir vektör,

$$ x = 
\left[\begin{array}{ccc}
x_1 \\ \vdots \\ x_m
\end{array}\right]
 $$

Bu durumda $x$'in her hücresine / öğesine göre kısmi türevler (partial
derivatıves) alınır, sonuçta tek boyutlu / tek sayılı fonksiyon, türev 
sonrası $m$ boyutlu bir sonuç vektörünü yaratır, yani

$$
\frac{\partial f}{\partial x}  =
\left[\begin{array}{c}
\frac{\partial f}{\partial x_1} \\
\\
\frac{\partial f}{\partial x_2} \\
\vdots \\
\frac{\partial f}{\partial x_m} 
\end{array}\right]
$$

Bu sonuç tanıdık gelmiş olabilir, bu ifade gradyan olarak ta bilinir. 

$$ \frac{\partial f}{\partial x}  = \nabla f = grad \ f(x) $$

Türev bir kolon vektörü olarak çıktı çünkü $x$ de bir kolon
vektörüydü. Elde edilen vektör sürpriz değil çünkü tek, skalar bir değer
veren bir fonksiyonun $x$ içindeki {\em her öğesinin} nasıl değiştiğine
göre bunun fonksiyon üzerindeki etkilerini merak ediyorduk, üstteki vektör
öğe bazında bize aynen bunu gösteriyor. Yani tek skalar sonuç $m$ tane
türev sonucuna ayrılıyor, çünkü tek sonucun $m$ tane seçeneğe göre
değişimini görmek istedik. 

Not olarak belirtelim, gradyan vektörü matematiksel bir kısayoldur, yani
matematikte kuramsal olarak türetilerek ulaşılan ana kurallardan biri
denemez. Fakat çok işe yaradığına şüphe yok.

Eğer bir $A$ matrisinin tüm öğeleri tek sayı $\theta$ gibi bir değişkene
bağlı ise, o matrisin $\theta$'ya göre türevi, tüm elemanlarının teker
teker $\theta$'ya göre türevidir,

$$ 
\frac{\partial A}{\partial \theta} = 
\left[\begin{array}{cccc}
\frac{\partial a_{11}}{\partial \theta} & 
\frac{\partial a_{12}}{\partial \theta} & \dots & 
\frac{\partial a_{1n}}{\partial \theta} \\

\frac{\partial a_{21}}{\partial \theta} & 
\frac{\partial a_{22}}{\partial \theta} &  \dots & 
\frac{\partial a_{2n}}{\partial \theta}  \\

\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\

\frac{\partial a_{m1}}{\partial \theta} & 
\frac{\partial a_{m2}}{\partial \theta} &  \dots & 
\frac{\partial a_{mn}}{\partial \theta}  

\end{array}\right]
$$

Şimdi ilginç bir durum; diyelim ki hem fonksiyon $f(x)$'e verilen $x$
çok boyutlu, hem de fonksiyonun sonucu çok boyutlu! Bu gayet mümkün bir
durum. Bu durumda ne olurdu? 

Eğer $f$'in türevinin her türlü değişimi temsil etmesini istiyorsak, o
zaman hem her girdi hücresi, hem de her çıktı hücresi kombinasyonu için bu
değişimi saptamalıyız. Jacobian matrisleri tam da bunu yapar. Eğer $m$
boyutlu girdi ve $n$ boyutlu çıktı tanımlayan $f$'in türevini almak
istersek, bu bize $m \times n$ boyutunda bir matris verecektir!
Hatırlarsak daha önce gradyan sadece $m$ boyutunda bir {\em vektör}
vermişti. Şimdi sonuç bir matris. 

$$ 
J(x) = \frac{\partial f(x)}{\partial x} =
\left[\begin{array}{ccc}
\frac{\partial f_{1}(x)}{\partial \theta} & \dots & 
\frac{\partial f_{1}(x)}{\partial \theta} \\

\vdots & \ddots & \vdots \\

\frac{\partial f_{n}(x)}{\partial \theta} & \dots & 
\frac{\partial f_{n}(x)}{\partial \theta}  
\end{array}\right]
 $$

Vektörlere gelelim. $a,x \in \mathbb{R}^n$ ise, $a^Tx$'in $x$'e göre türevi nedir? 

$a^Tx$ bir noktasal çarpım olduğuna göre sonucu bir tek sayıdır
(scalar). Bu noktasal çarpımı bir fonksiyon gibi düşünebiliriz, bu durumda
demektir ki tek sayılı bir fonksiyonun çok boyutlu $x$'e göre türevini
alıyoruz, yani gradyan durumu tekrar vuku buldu,

$$ 
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x} = 
\left[\begin{array}{c}
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x_1} \\ 
\vdots \\ 
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x_n} 
\end{array}\right] 
 $$

$$  =
\left[\begin{array}{c}
\frac{\partial (a_1x_1 + ... + a_nx_n)}{\partial x_1} \\ 
\vdots \\ 
\frac{\partial (a_1x_1 + ... + a_nx_n)}{\partial x_n} 
\end{array}\right] 
= 
\left[\begin{array}{c}
a_1 \\
\vdots  \\
a_n
\end{array}\right] =
a
 $$

Niye her satırda $a_1,a_2$  gibi değerler elde ettiğimizin sebebi bariz
herhalde, çünkü mesela ilk satırda $x_1$'e göre türev alındığı durumda
$a_1x_1$ haricindeki tüm terimler yokolacaktır, çünkü o terimler içinde
$x_1$ yoktur ve Calculus'a göre sabit sayı sayılırlar.

Peki $a^Tx$'in $x^T$'ye göre türevi nedir? 

$x^T$'nin yatay bir vektör olduğuna dikkat, yani satır vektörü, o zaman
sonuç yatay bir vektör olacaktır (kıyasla gradyan dikeydi).

$$ 
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x^T} = 
\left[\begin{array}{ccc}
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x_1} &
\dots 
&
\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x_n} 
\end{array}\right] 
\mlabel{1}
 $$

$$ =
\left[\begin{array}{ccc}
a_1 & \dots & a_n
\end{array}\right] = 
a^T $$

Eğer bir $x \in \mathbb{R}^m$ vektöründen $A$ matrisi $x$ ile çarpılıyor
ise, bu çarpımın $x$'e göre türevi nedir? 

$$ \frac{\partial(Ax)}{\partial x^T} = A
$$

İspat: Eğer $a_i \in \mathbb{R}^n$ ise (ki devriği alınınca bu vektör yatay hale
gelir, yani altta bu yatay vektörleri üst üste istiflediğimizi düşünüyoruz),

$$ A = \left[\begin{array}{c}
a_1^T \\ \vdots \\ a_m^T
\end{array}\right] $$

O zaman $Ax$ ne olur? {\em Matris Çarpımı} yazısındaki ``satır bakış açısı''
düşünülürse, $A$'in her satırı, ayrı ayrı $x$'in tüm satırlarını kombine
ederek tekabül eden sonuç satırını oluşturur (tabii bu örnekte $x$'in
kendisi bir vektör o yüzden ``satırları'' tek bir sayıdan ibaret), 

$$ Ax = \left[\begin{array}{c}
a_1^Tx \\ \vdots \\ a_m^Tx
\end{array}\right] 
$$

Üstteki bir vektör, her öğesi tek sayı. Türevi alırsak (dikkat yatay
vektöre göre türev alıyoruz), ve (1)'i dikkate alırsak, 

$$ 
\frac{\partial Ax}{\partial x^T}  =
\left[\begin{array}{c}
\frac{\partial(a_1^Tx) }{\partial x^T} 
\\ 
\vdots \\ 
\frac{\partial(a_m^Tx) }{\partial }
\end{array}\right] = \left[\begin{array}{c}
a_1^T \\ \vdots \\ a_m^T
\end{array}\right]  = A
 $$

Şu türev nasıl hesaplanır? 

$$ 
\frac{\partial (x^TA^T)}{\partial x}
$$

Çarpımı açalım, $x$ devriği yatay bir vektör, $A$'nin satırları $a_i$'ler
ise devrik sonrası kolonlar haline gelirler, yani

$$ 
\left[\begin{array}{ccc}
x_1 & \dots & x_n
\end{array}\right]
\left[\begin{array}{ccc}
\uparrow & & \uparrow \\
a_1 & \dots & a_m \\
\downarrow & & \downarrow 
\end{array}\right]
 $$

Şimdi matris çarpımı satır bakışını kullanalım, çarpan $x$ satırı bir
tane, o zaman sonuç tek satır olacak. Bu tek $x$ satırının öğeleri, $A^T$
satırlarını teker teker çarpıp toplayacak ve o tek sonuç satırını meydana
getirecek. Yani $x_1,x_2,...$ sırayla $a_1$'in tüm öğelerini çarpıyor,
aynı şekilde $a_2$ için aynısı oluyor, vs. Bu durumu daha temiz bir
şekilde alttaki gibi belirtebiliriz,

$$ 
= 
\left(\begin{array}{ccc}
x^Ta_1 & \dots x^Ta_m 
\end{array}\right)
 $$

Bu ifadenin türevini almak çok kolay, 

$$ 
= 
\left(\begin{array}{ccc}
\frac{\partial (x^Ta_1)}{\partial x} &
\dots
\frac{\partial (x^Ta_m)}{\partial x} 
\end{array}\right)
 $$

$$ 
= 
\left(\begin{array}{ccc}
a_1 & \dots a_m 
\end{array}\right)
 $$

$$ \frac{\partial (x^TA^T)}{\partial x} = A^T \mlabel{2}$$

Başka bir türev: Diyelim ki $x \in \mathbb{R}^n, z \in \mathbb{R}^m$. 
Yeni bir vektör $c = A^Tz$ tanımlayalım ki vektör $n$ boyutunda. O zaman 


$$ 
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial x} =  
\frac{\partial (c^Tx)}{\partial x} = c = 
A^Tz
$$

Diğer bir türev

$$ 
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial z} =  
Ax
$$

Üstteki (2)'nin bir sonucu olarak görülebilir.

Eğer $x=x(\alpha),z=z(\alpha)$ olursa, türev almada Zincir Kuralını kullanalım,

$$ 
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial \alpha} =  
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial \alpha}  + 
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial z} \frac{\partial z}{\partial \alpha}  
$$

$$ 
\frac{\partial (z^TAx)}{\partial \alpha} =  
A^Tz \frac{\partial x}{\partial \alpha}  + 
Ax \frac{\partial z}{\partial \alpha}  
$$

Eğer $z = x = \alpha$ dersek,

$$ 
\frac{\partial (x^TAx)}{\partial \alpha} =  
\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} =  
A^Tx \frac{\partial x}{\partial \alpha}  + 
Ax \frac{\partial x}{\partial \alpha}  
$$

$$ 
= Ax + A^Tx  = (A^T+A) x
$$

Diyelim ki $A$ simetrik bir matris, o zaman $A^T=A$, ve

$$ 
= (A^T+A)x = 2Ax
$$

$x^Tx$ ifadesinin $x$ vektörüne göre türevi nedir? En basit yol, $x^TAx$
kalıbını kullanmak, ve $A = I$ yani birim matrisi koymak. Bu durumda 

$$ 
= \frac{\partial (x^TIx)}{\partial \alpha}  = 2Ix = 2x
 $$

Daha zor yoldan, bu bir noktasal çarpım olacaktır, $x_1x_1 + x_2x_2 + .. +
 x_nx_n$  yani $x_1^2 + x_2^2 + .. + x_n^2$. Bu tek bir skalar sonuç, o sonucun her
$x$ öğesine göre türevinin alınması,

$$ 
\left[\begin{array}{c}
\frac{\partial (x_1^2 + x_2^2 + .. + x_n^2)}{\partial x_1} \\
\dots \\
\frac{\partial (x_1^2 + x_2^2 + .. + x_n^2)}{\partial x_n} 
\end{array}\right]
 $$

$$ 
= \left[\begin{array}{c}
2x_1 \\
\dots \\
2x_n
\end{array}\right] = 
2x
 $$

İzler (Trace)

$$ \frac{\partial }{\partial A} Tr(A) = I $$

$$ \frac{\partial }{\partial A} Tr(AB) = B^T $$

$$ \frac{\partial }{\partial A} Tr(A^TB) = B $$


$$ \frac{\partial }{\partial A} Tr(ABA^T) = A(B + B^T) $$

Eğer $B$ simetrik ise üstteki şu hale getirilebilir

$$  = 2AB $$

\newpage

Uzaklıklar, Norm, Benzerlik

Literatürdeki anlatım norm ve uzaklık konusu etrafında biraz kafa karışıklığı
yaratabiliyor, bu yazıda biraz açıklık getirmeye çalışalım. Norm bir büyüklük
ölçüsüdür. Vektör uzayları ile olan alakasını görmek için {\em Fonksiyonel
  Analiz} notlarına bakılabilir. Büyüklük derken bir $x$ vektörünün
büyüklüğünden bahsediyoruz, ki bu çoğunlukla $||x||$ gibi bir kullanımda
görülür, eğer altsimge yok ise, o zaman 2 kabul edilir, yani $||x||_2$. Bu ifade
bir L2 norm'unu ifade eder. $||x||_1$ varsa L1 norm'ü olurdu.

L1,L2 normaları, ya da genel olarak $p$ üzerinden $L_p$ normları şöyle gösterilir,

$$ ||x||_p = (\sum_i |x_i|^p)^{1/p} $$

ki $x_i$, $x$ vektörü içindeki öğelerdir. Eğer $p=2$ ise, L2 norm

$$ ||x||_2 = \bigg(\sum_i |x_i|^2 \bigg)^{1/2} $$

Üstel olarak $1/2$'nin karekök demek olduğunu hatırlayalım, yani 

$$ ||x||_2 = \sqrt{\sum |x_i|^2} $$

Bu norm ayrıca Öklitsel (Euclidian) norm olarak ta bilinir, tabii ki bunun
Öklitsel uzaklık ile yakın bağlantısı var (iki vektörü birbirinden çıkartıp
Öklit normunu alırsak Öklit uzaklığını hesaplamış oluruz).

Eğer $p=1$ olsaydı, yani L1 norm, o zaman üstel olarak $1/1$ olur, yani hiçbir
üstel / köksel işlem yapılmasına gerek yoktur, iptal olurlar,

$$ ||x||_1 = \sum |x_i|^2 $$

Örnek

$$ 
a = \left[\begin{array}{r}
3 \\ -2 \\ 1
\end{array}\right]
 $$

$$ ||a|| = \sqrt{3^2+(-2)^2+1^2} = 3.742 $$

Örnekte altsimge yok, demek ki L2 norm. 

Ek Notasyon, İşlemler

L1 normu için yapılan işlemi düşünelim, vektör öğeleri kendileri ile
çarpılıyor ve sonuçlar toplanıyor. Bu işlem

$||x||_1 = x^Tx$

olarak ta gösterilemez mi? Ya da $x \cdot x$ olarak ki bu noktasal çarpımdır.

Bazen de yapay öğrenim literatüründe $||x||^2$ şekilde bir kullanım
görebiliyorsunuz. Burada neler oluyor? Altsimge yok, demek ki L2
norm. Sonra L2 normun karesi alınmış, fakat L2 normu tanımına göre bir
karekök almıyor muydu? Evet, fakat o zaman kare işlemi karekökü iptal eder,
demek ki L2 normunun karesini almak bizi L1 normuna döndürür! Eh bu normu
da $x^Tx$ olarak hesaplayabildiğimize göre hemen o notasyona geçebiliriz,
demek ki $||x||^2 = x^Tx = x \cdot x$. 

İkisel Vektörlerde Benzerlik

Diğer ilginç bir kullanım ikisel değerler içeren iki vektör arasında
çakışan 1 değerlerinin toplamını bulmak. Mesela 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
a = np.array([1,0,0,1,0,0,1,1])
b = np.array([0,0,1,1,0,1,1,0])
\end{minted}

Bu iki vektör arasındaki 1 uyusumunu bulmak için noktasal çarpım yeterli,
çünkü 1 ve 0, 0 ve 1, 0 ve 0 çarpımı sıfır verir, ama 1 çarpı 1 = 1
sonucunu verir. O zaman L1 norm bize ikisel iki vektör arasında kabaca bir
benzerlik fikri verebilir.

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
print np.dot(a,b)
\end{minted}

\begin{verbatim}
2
\end{verbatim}

Matris Normları

Vektörlerin norm'ü hesaplanabildiği gibi matris norm'ü da hesaplanabilir. Bir
$A$ matrisi için matris norm'ü

%
$$ || A || = \sup \{ ||Ax|| : x \in \mathbb{R}^n, ||x||=1 \textrm{ olacak şekilde } \} $$
%{{x.png}}

Bazen şöyle de gösterilir,

%
$$  || A || = \sup_{||x||=1} \{ ||Ax|| \} $$
%{{x.png}}

ya da

%
$$ || A || = \sup \{ \frac{||Ax||}{||x||} : x \in \mathbb{R}^n, x \ne 0 \textrm{ olacak şekilde } \} $$
%{{x.png}}

Daha genel formda p-norm'u

%
$$ || A || = \sup
\bigg\{
\frac{||Ax||_p}{||x||_p} : x \in \mathbb{R}^n, x \ne 0 \textrm{ olacak şekilde }
\bigg\} $$
%{{x.png}}

Özel durum $p=2$ için ki bu yine, vektörler için olduğu gibi, Öklitsel norm
olarak biliniyor. Bu durumda $A$'nın normu $A$'nın en büyük eşsiz
değeridir. Yaklaşık olarak hesaplama açısından şunu da verelim,

%
$$ ||A||_1 = \max_{1 \le j \le n} \sum _{i=1}^{m} |a_{ij}| $$
%{{x.png}}

Yani tüm matris kolonlarının hücrelerinin mutlak değerleri toplanıyor, bu
toplamlar arasında en büyük sayıyı veren kolonun toplamı normun yaklaşık
değeridir.

\newpage

%
$$ (x-v)^TA(x-v) < 1 $$
%{{x.png}}

Üstteki formülde $x$ yerine $Px$ geçirirsek, ki $P$ herhangi bir matris,
eşitsizliğin sol tarafına ne olur?

%
$$ (P(x-v))^T A (P(x-v))$$
%{{x.png}}

%
$$ (x-v)^T P^T A P (x-v)  $$
%{{x.png}}

Bu formüle bir şekilde ulaşmamız lazım. Ama nasıl? Basitleştirme amaçlı olarak
$w = x-v$ tanımlayalım, ki $x \ne v$ olacak şekilde. $X = \frac{1}{||w||^2} I$
tanımlayalım, bu bir köşegen matris, köşegeninde $1/||w||^2$ değerleri var. Bu
sayede

%
$$ w^T A W < 1  \Rightarrow w^T A W < w^T X w  $$
%{{x.png}}

1 yerine üstteki en sağdaki terimi kullanmış olduk. Herhangi bir $x$ için
üstteki eşitsizlik her $w$ için doğru olacaktır. Bu da $A - X$ negatif kesin
demektir (pozitif kesinliğin tersi), o zaman şunu da söyleyebiliriz,

%
$$ A - X < 0 \Rightarrow P^T(A-x)P < 0 \Rightarrow P^T AP < P^TXP $$
%{{x.png}}

Soldan ve sağdan $w^T,w$ ile çarparsak,

%
$$ w^T P^T AP w < w^T P^TXP w = \frac{1}{||w||^2} w^T P^T P w = (Pu)^T Pu$$
%{{x.png}}

ki $u = \frac{w}{||w||}$ $x-v$ yönünü gösteren birim vektördür. 

Şimdi matris normunun ne olduğunu hatırlayalım,

%
$$ ||P|| = \sup_{||u||=1} || Pu || $$
%{{x.png}}

O zaman emin bir şekilde diyebiliriz ki 

%
$$ (x-v)^TA(x-v) < 1 \Rightarrow (x-v)^T P^T A P (x-v) < ||P||^2 $$
%{{x.png}}


\newpage

Kaynaklar

[1] Marmer, {\em Economics 627 Econometric Theory II, Vector and Matrix Differentiation}, \url{http://faculty.arts.ubc.ca/vmarmer/econ627/}
        
[2] Duda, Hart, {\em Pattern Classification}

[4] Bishop, {\em Pattern Recognition and Machine Learning}

[5] Wikipedia, {\em Matrix norm}, \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_norm}

\newpage 

Yunan Harfleri

\newcommand{\X}[1]{$#1$ & \texttt{\string#1}}

\begin{tabular}{cccccccc}
 \X{\alpha}     & \X{\theta}     & \X{o}          & \X{\upsilon}  \\
 \X{\beta}      & \X{\vartheta}  & \X{\pi}        & \X{\phi}      \\
 \X{\gamma}     & \X{\iota}      & \X{\varpi}     & \X{\varphi}   \\
 \X{\delta}     & \X{\kappa}     & \X{\rho}       & \X{\chi}      \\
 \X{\epsilon}   & \X{\lambda}    & \X{\varrho}    & \X{\psi}      \\
 \X{\varepsilon}& \X{\mu}        & \X{\sigma}     & \X{\omega}    \\
 \X{\zeta}      & \X{\nu}        & \X{\varsigma}  &               \\
 \X{\eta}       & \X{\xi}        & \X{\tau} & \\
 \X{\Gamma}     & \X{\Lambda}    & \X{\Sigma}     & \X{\Psi}      \\
 \X{\Delta}     & \X{\Xi}        & \X{\Upsilon}   & \X{\Omega}    \\
 \X{\Theta}     & \X{\Pi}        & \X{\Phi} 
\end{tabular}


\end{document}
