\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 3

Daha önce nokta yüklerinin elektrik alan hesabını gördük. Eğer daha çetrefil bir
elektrik alan tipi varsa, bu tür alanları birden fazla noktasal yükün üstdüşümü
(toplamı) olarak görebiliriz. Bu şekilde bir kürenin, bir iki-kutup yükünün
elektrik alanını hesapladık. İki-kutup alttadır,

resim 1:21 (tum ekran hocayi sil)

Resimdeki notasyon ders kitabından geliyor, bu notasyonda $\hat{y}$ bir birim
vektördür ve y ekseninde boyunca yukarı gösteren birim vektördür, yani
$<0,1,0>$. Bu eksen boyunca belli bir elektrik alanı var. Diğer her yerde biraz
daha farklı bir alan var, burada pozitiften çıkıp negatife doğru bir gidiş
görülüyor, bu demektir ki eğer tüm kordinatı yatay olarak keşsek, orada elektrik
alanı hep aşağı doğru gitmek zorunda. Bunun formülü sağ tarafta görülüyor. Son
derste bunları gördük.

Bugün yükün korunması / muhafaza edilmesi (conservation of charge) konusunu
göreceğiz. Plastik bantla ilginç bir deney yapacağız, bu tür bantın niye her
şeye yapıştığını göreceğiz (yapışkan kısmı var tabii, ama bunun haricinde hala
ek bir yapışkanlığı var). Sonra atomların kutuplaşması (polarization) konusuna
bakacağız, ve bir nötr atom ile noktasal parçacık arasındaki kuvveti
hesaplayacağız. 

Yükün muhafaza edilmesi kurali der ki bir sistemin toplam yuku, yani sistemin
[baktigimiz bolge] yuku arti onun etrafindaki yuklerin toplami hep ayni
kalmalidir. Sistemi nasil tanimlariz? Bir fizik problemini incelerken
``sistemin'' ne olduguna biz karar veririz. Problem alaninin etrafina hayali bir
kutu cizeriz, ve o kutunun icindekiler bizim sistemimiz olur, kutu disindaki her
sey onun ``etrafi'' olur. Ve her durumda sistem + etrafindakiler tum fiziksel
evren olmalidir. 


















\url{https://youtu.be/rb_ybczb7Ig}


\end{document}








