\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Dışbükey Optimizasyon - Ders 8

Çifteşlik (Duality)

Standart formu hatırlayalım

$$
\min f_0(x)
$$
$$
f_i(x) \le 0, i=1,...,m \quad h_i(x) = 0, i=1,...,p \quad \textrm{ şartlarına tabi olmak  üzere }
$$

$h_i(x)$'in dişbukey olduğunu farzetmeyeceğiz. Hatta çok ilginç bazı
uygulamalar özellikle bu dişbukeylik olmadığı, ve $h$'nin zor olduğu
zamanlarda ortaya çıkıyor.

Lagrangian şöyle

$$
L(x,\lambda, \nu) = f_0(x) + 
\sum_{i=1}^{m} \lambda_i f_i(x) + 
\sum_{i=1}^{p} \nu_i h_i(x)
$$

Lagrangian o kadar sa-salı denemez; hedef $f_0$'i alıyoruz, ona kısıtlama
şartları $f_i$ ve eşitlik fonksiyonları $h_i$'lerin lineer kombinasyonunu
ekliyoruz. $\lambda,\nu$'ya Lagrangian çarpanları denir, diğer bir açıdan
onlara çift değişkenler (dual variable) denir. O zaman mesela $\lambda_3$
çift değişkeni, Lagrange çarpanı, vs. $f_3$ eşitsizliği ile alakalıdır. 

Şimdi Lagrange çift fonksiyona bakalım,

$$
g(\lambda,\nu) = \inf_{x \in D} L(x,\lambda,\nu)
$$

Burada söylenen çok basit, Lagrangian'i tüm $x$'ler $x \in D$ için minimize
et. Eşitliğin sol tarafının çift değişkenlerin bir fonksiyonu olduğuna
dikkat. 

Açılımı

$$
g(\lambda,\nu) = \inf_{x \in D} \left( 
f_0(x) + \sum_{i=1}^{m} \lambda_i f_i(x) + \sum_{i=1}^{p} \nu_i h_i(x)
\right)
$$

Soru: Parantez içine $\lambda,\nu$ üzerinden bir fonksiyon olarak bakarsak,
çarpım ve toplamı gözönüne alınca her $x$ için bu ne tür bir fonksiyondur?
Ilgin (affine) / lineer değil mi? Ve ilgin fonksiyonlar ailesinin infimumu
icbukey (concave). $f$ ve $f_o$ disbukey olmasa bile ($h$ ilgin degil) cift
fonksiyon $g$ kesinlikle icbukeydir. 

Çift problemin bir özelliği alt sınır özelliğidir, bu özelliğe göre eğer
$\lambda \ge 0$ ise $g(\lambda,\nu) \le p^*$, ki $p^*$ ana problemin
optimal noktasıdır. İspat utandırıcı derecede basit. 




















[devam edecek]

\end{document}
