\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Karush-Kuhn-Tucker (KKT) Şartları

KKT şartları birkaç basit kavramın bir araya gelmesiyle oluşan çok kuvvetli
bir kavram. BU sartlar 4 tane. Alttaki gibi genel bir problemle baglantililar,

$$
\min_x f(x) \quad \textrm{öyle ki}
$$
$$
h_i(x) \le 0, \quad i=1,..,m
$$
$$
l_j(x) = 0, \quad j=1,..,r
$$

Lagrangian'i hatırlarsak, 

$$
L(x,u,v) =  f(x) + 
\sum_{i=1}^{m} u_i \underbrace{h_i(x)}_{\le 0} + 
\sum_{i=1}^{r} v_i \underbrace{l_i(x)}_{=0}
$$

Problemin dışbükey olması garanti değil. 

Bu sartlar,

1) Duraganlik sarti

Lagrangian'da $u,v$ sabitledim, ve $x$'e gore Lagrangian'in altgradyanini
alirsam, 0 degeri bu altgradyan icinde olmali. 

$$
0 \in \partial_x \left(
f(x) + \sum_{i=1}^{m} u_i h_i(x) + \sum_{j=1}^{r} v_j l_j(x) 
\right)
$$

2) Tamamlayici Gevseklik (Complementary Slackness)

$$
u_i \cdot h_i(x) = 0 \quad \forall i
$$

Üstteki şart diyor ki ya $h_i(x)$ sıfır olmalı, yani $i$'inci eşitsizlik
sıkı olmalı, ya da ona tekabül eden ikiz değişken $u_i$ sıfır olmalı, yani
eşitsizlik ya sıkı -eşitlik- ya da dikkate alınmamalı.

3) Ana Olurluk

$$
h_i(x) \le 0, l_j(x) = 0 \quad \forall i,j
$$

4) İkiz Olurluğu

$$
u_i \ge 0, \quad \forall i
$$

Optimallik için $x,u,v$ üstteki 4 şartı yerine getirmeli, genel bağlamda bu
o $x$'in ana problemi, $u,v$'nin ikiz problemi çözmesi anlamına geliyor. 

Bunu ispatlayalım. Önce ters yönden gelerek bir ispat, diyelim ki elimde
ana ve ikiz çözümler var. Eğer o ``çözüm varsa, oradan KKT şartları meydana
çıkmalı'' ispatını görelim. Bu yone ``gereklilik'' denebilir. Diyelim ki
$x^*$, ve $u^*,v^*$ ana ve ikiz çözümleri var, ve ikizlik boşluğu sıfır
(yani güçlü ikizlik aktif, Slater şartını hatırlarsak). O zaman

$$
f(x^*) = g(u^*,v^*)
$$

Tanım itibariyle, her $u,v$ için $g(u,v)$ fonksiyou Lagrangian'in $x$
üzerinden minimumu. Üsttekinden hareketle ve $u,v$ için $u^*,v^*$
kullanırsak,

$$
= \min_x f(x) + \sum_{i=1}^{m} u_i^* h_i(x) + \sum_{j=1}^{r} v_j^* l_j(x) 
$$
 
Üstte minimum buluyorum yani $x$ üzerinden üstteki Lagrangian'i $x^*$'deki
halinden dahafazla ufaltmam mümkün değil,

$$
\le f(x^*) + \sum_{i=1}^{m} u_i{^*} h_i(x^*) + \sum_{j=1}^{r} v_j{^*} l_j(x^*) 
\mlabel{1}
$$

Devam edersek, $u_i^*$ olurlu, o zaman üstteki ortadaki terim $\ge 0$,
$v_i^*$ olurlu o zaman üçüncü terim sıfır. Bu demektir ki üstteki ifade
$f(x^*)$'den daha az olmalı.

$$
\le f(x^*) 
\mlabel{2}
$$

Sonuç olarak 

$$
f(x^*) \le f(x^**)
$$

elde ettik, o zaman üstteki ifade aslında eşitsizlik değil bir eşitlik
çünkü eşitsizliğin iki tarafında aynı şey var. 

Eşitsizliklerin eşitlik olması ne anlama gelir? Demek ki $x^*$ Lagrangian'i
$u^*,v^*$ noktasında minimize edecektir. Durağanlık bu demek zaten değil
mi? $x$'e göre Lagrangian'in altgradyanini aldım ve bu sıfıra eşit. 

Ayrıca tamamlayan gevşeklik şartı da ispatlanmış oluyor, (1) ile (2) eşit
olmalıysa, ve (1)'deki 3. terimin sıfır olduğunu biliyoruz, 2. terimdeki
tamamı pozitif olan toplam öğeleride sıfır olmalı çünkü başka türlü (2)'ye
eşitliği elde edemeyiz. Eh bu durum da tamamlayan gevşeklik şartı değil
midir?

Ana-ikiz olurluğunu zaten bedava elde ettik. Elimizde bir çözüm varsa onlar
ana-ikiz olurlu olmalı. 

Yani ispatlamış olduk ki eğer elimizde ana-ikiz boşluğu olmayan bir çözüm
varsa, $x^*,u^*,v^*$ çözüm üçlüsü KKT koşullarına uymaktadır. KKT
koşularının güçlü ikizlik durumunda şart olduğunu göstermiş olduk.

Diğer yönden ispat etmeye uğraşalım. 

Elimizde KKT şartlarını tatmin eden bir $x^*,u^*,v^*$ üçlüsü olduğunü
düşünelim, ve bu üçlünün optimal olması gerektiğini ispat edelim, yani
$x^*$'in ana $u^*,v^*$'nin ikiz problem için optimal olması
gerektiğini.. Eğer $x^*,u^*,v^*$ KKT şartlarına uygunsa, durağanlığa göre

$$
g(u^*,v^*) = f(x^*) + \sum_{i=1}^{m} u_i{^*} h_i(x^*) + \sum_{j=1}^{r} v_j{^*} l_j(x^*) 
\mlabel{3}
$$

Bu tabii $g$ tanımı ile bağlı,

$$
g(u^*,v^*) = \min_x L(x,u^*,v^*)
$$

ve durağanlıkla 

$$
= \min_x L(x^*,u^*,v^*)
$$

böylece üç üstteki tanım ortaya çıkıyor. 

(3) içindeki ikinci terimde tamamlayıcı gevşekliği uygularsak toplamdaki
her öge $x^*$ için sıfır, toplam sıfır, ikinci terim tamamen sıfır.

KKT koşullarından bir diğeri olurluk, o zaman (3)'teki üçüncü terimde her
toplam öğesi sıfır, toplam sıfır. Geriye tek kalan

$$
g(u^*,v^*) = f(x^*) + 
\cancel{\sum_{i=1}^{m} u_i{^*} h_i(x^*)} + 
\cancel{\sum_{j=1}^{r} v_j{^*} l_j(x^*)}
$$

$$
= f(x^*)
$$

Eğer $g(u^*,v^*) = f(x^*)$ ise o zaman ana ve ikiz kriter arasında ikizlik
boşluğu yoktür demektir, ve daha önce gördüğümüz gibi bu elimizdekinin bir
çözüm olduğunun işaretidir. 























[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Tibshirani, {\em Convex Optimization, Lecture Video 12}, 
\url{https://www.youtube.com/channel/UCIvaLZcfz3ikJ1cD-zMpIXg}   

\end{document}
