\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 18

Önceki derste Lorenz sistemi ve onun karmaşık dinamiğinden bahsettik. Ve
nihayet [dersimizin ana teması kaosun merkezi olan] başlangıç noktasına
olan hassas bağlantı kavramıyla tanıştık. Bu durumda birbirine yakın gidiş
yolu yaklaşık olarak üstel hızda birbirlerinden ayrılıyordu, demiştik ki bu
ayrışmanın hızı, $\lambda$, ki $e^{\lambda t}$ formülündeki $\lambda$ bu,
``en büyük Lyapunov üsteli'' idi, ya da ona kısaca ``Lyapunov üsteli''
diyorduk. Eğer Lyapunov üsteli pozitif ise bir üstel ayrışma vardı ve bu
kaosun bir nevi imzası, onun olduğunu gösteren bir ipucu olarak
görülebilirdi. Sonra Lyapunov üstelinin bize bir zaman skalası
sağladığından bahsettik, bu skala $1/\lambda$ idi, bu skalaya Lyapunov
zamanı, ya da ``tahmin edilebilirlik ufku (predictability horizon)'' adı
vermiştik, bir kaotik sistemin ne yapacağını net olarak hesaplamak bu
ufkun, rakamın birkaç katı ötesinde pek mümkün olmuyordu.

Bu derste kaos, garip çekici (strange attractor) gibi terimler hakkında
daha net olmak istiyorum ve Lorenz'in makalesinde yaptığı çok akıllıca bir
şeye dikkat çekmek istiyorum; onun bulduğu çekici sadece çok uzun bir limit
çevrimi değildi. Bu uzun süre merak konusuydu, yani bu garip çekicinin
gerçekten ``garip'' olduğuna emin miyiz? Belki de sadece çok büyük bir
limit çevrimidir, eğer yeterince beklesek onun kendinin tekrarlamaya
başlayacağını görürdük belki.. Lorenz'in bu konuda ortaya koyduğu kanıtı
işleyeceğiz, tam formel bir ispat değil bu ama fikir verici, imalı bir
kanıt.

Kaba hatlarla bazı tanımlar ortaya koyalım şimdi, kaba hatlarla diyorum
çünkü bu tanımlar bir pür matematik dersinde olduğu gibi bir ispat için
kullanılabilecek türden tanımlar değiller, daha çok kavramsal tanımlar, ki
konunun geri kalanı anlamlı olsun.

Tanım: Kaos

Deterministik bir sistemde başlangıç şartlarına hassas bağlantısı olan uzun
vadeli periyodik olmayan davranış.

Burada bir sürü jargon (terim) var. Periyodik olmayan en basiti, adı
üstünde. Periyodik olmayan derken bunun çok basit türlerini kastetmiyoruz
tabii, mesela bir denge noktası olmamalı, ki onun periyotu sıfır olurdu ve
kağıt üzerinde ``periyodik olmayan'' gibi görülebilirdi, ama biz bu tür
basit olanları kullanmayacağız. Periyodik olmayan derken bir denge
noktasına düşmeyen ve periyodik olarak kendini tekrar etmeyen sistemlerle
ilgileneceğiz.

Uzun vadeli davranış dedik, bazıları bunun kaos tanımının önemli bir
parçası olduğu hakkında hemfikir olmayabilir, fakat özellikle kendi kendini
besleyen kaostan bahsediyorum, ki bu tür kaos uzun vadede bile periyodik
olmayan davranışta sergiliyor, geçici değil. 

Determinism hiç gürültü, rasgelelik olmayan, rasgelelik içermeyen türden
sistemler, öyle modeller ki eğer aynı başlangıç şartlarını kullanırsanız
sistemı ileri doğru işletince her seferinde aynı sonucu
alabilesiniz. Mevcut zaman geleceği tam olarak belirliyor. Tabii bu
demektir ki eğer mükemmel bilgiye sahip olsaydık ileri doğru entegre
ederek geleceği tahmin edebilirdik, fakat mükemmel bilgiye sahip değiliz ki
bu daha önce bahsettiğimiz tahmin edilemezlikle alakalı. 

Ve nihayet başlangıç şartlarına olan hassas bağlantı; dedik ki başlangıçta
birbirine çok yakın iki gidiş yolu cebirsel olarak değil, mesela lineer, ya
da $t$'nin üsteli bağlamında, ortalama olarak üstel olarak birbirlerinden
ayrılıyorlar, ki bu hata büyümesinin patlama yapması demektir. Hatırlarsak
daha önce torus üzerinde hemen hemen periyotluk (quası-periodicity)
kavramını görmüştük. O durumda da periyodik olmama, uzun vadelik,
determinizm vardı, fakat kaos değildi çünkü başlangıç sonrası üstel ayrışma
yoktu, ayrışma $t$'nin üsteliyle orantılıydı, hatta lineer idi. İşte bu
sebeple hemen hemen periyodik olmama kaos değildir. Ayrıca pozitif Lyapunov
üstelin olması başlangıç şartlarına olan hassas bağlantı var demenin farklı
bir yoludur. 


































\end{document}


















