\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Kontrol Teorisi

Önceki derste gayrı-lineer dinamikten bahsettik, faz grafiklerine baktık,
çekim bölgesine (basın of attraction) baktık, sabit noktalara baktık..
Kontrol konusuna hafifçe dokunduk ve bu konuya işaret ederken onu bir takım
matris denklemlerinin manipülasyonu olarak değil, faz grafikleriyle
alakalandırmaya uğraştım, öyle ki kontrol demek bu faz grafiklerini
değiştirmek, onları hareket ettirmek demek oluyordu, sistemi kendi
istediğiniz noktaya kanalize etmek için grafiği (sistemi) tekrar
şekillendirmiş, eğip, bükmüş oluyorduk. Tabii biraz eğmekten bahsediyoruz,
bu derste çok fazla eğme bükme yapmıyoruz [1]. 

İlk bakacağımız örnek çift entegratör, $\ddot{q} = u$. Bu örnekte herşeyi
analitik olarak yapabilirim. Bu denklemin fiziksel karşılığını düşünmek
istersek, buz üzerinde duran birim kütlede bir tuğla düşünebiliriz. Tuğlaya
uygulanan kontrol kuvveti $F = u$, sürtünme yok. Bu çift entegratör ile
yapmak istediğimiz onu orijin noktasına ve sıfır hiza sürmek. Bariz
olmayabilir ama bunu yapmanın pek çok yolu var ve bizim yapmaya
uğraşacağımız bu işi yaparken bir tür optimallik kriterine göre
yapmak. Derslerimizin geri kalan tümünde optimallik kriteri bizim için bir
tür hesapsal baston görevini görecek. 

Sistemi durum, uzay (state space) formatinda yazmak istiyorum. Durum icin
cogunlukla $x$, kordinat icin $q$ kullanilir, altta solda goruluyor. Altta
sagda durum uzay dinamigidir, biraz once tarif ettigimiz olabilecek en
basit sistemi tarif ediyor,

$$ 
x = \left[\begin{array}{c} q \\ \dot{q}  \end{array}\right] \quad
\dot{x} = A x + Bu
$$





Kaynaklar 

[1] Tedrake, {\em MIT, 6.832 Underactuated Robotics}, \url{https://www.youtube.com/channel/UChfUOAhz7ynELF-s_1LPpWg/videos}

\end{document}













