\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 25

[ders notları atlandı]

IIR Filtreleri

Önceki dersteki FIR filtreleri sinyal üzerinde bir evrişimle tanımlandı,
eldeki belli katsayıları geriye dönük ham sinyal üzerinde uygulayarak
filtrelenmiş sinyali üretiyoruz,

$$ y[n] = a_0 x[n] + a_1 x[n-1] + a_2 x[n-2] +  a_3 x[n-3] + ... $$

Aslında filtreleme için ham sinyalin kendisi elimizdeki tek seçenek değil,
sadece sinyal $x$ ile beraber geriye dönük şekilde $y$'nin kendisini de
kullanabilirdik, bu durumda $y$'yi üretmek için $y$'nin kendisini kullanmış
olurduk, bu sebeple bu tür filtrelere özyineli (recursive) filtreler ismi
de veriliyor. Yani

\begin{eqnarray}
y[n] = a_0 x[n] &+& a_1 x[n-1] + a_2 x[n-2] +  a_3 x[n-3] + ...  \\
 &+& b_1 y[n-1] + b_2 y[n-2] + b_3 y[n-3] + ..
\end{eqnarray}

Peki FIR yontemi ile filtre tasarlamayi biliyoruz, niye ustteki gibi bir
yaklasim kullanalim ki? Cevap ozyineli filtrelerin FIR'e gore cok hizli
islemeleri. IIR yonteminin de bazi negatif taraflari var, fakat bu
taraflardan uzak durabilirsek, optimal hizda isleyen filtreler elde etmek
mumkundur. 













z Transform 

z Transform, Laplace Transformunun ayrıksal dünyadaki karşılığıdır,
transform edilen sürekli fonksiyon $f(t)$ değil, ayrıksal, bir vektör
olarak görülebilecek $x(n)$'dir. z Transform

$$ Z[x(n)] \leadsto X(z) = \sum_{-\infty}^{\infty} x(n)z^{-n}  $$

ki $z$ bir kompleks sayıdır. 

Gelişigüzel (casual) sistemlerden gelen verilerde sadece $n>0$ veriye
bakılabilir, o zaman alt sınır sıfır olur

$$ X(z) = \sum_{0}^{\infty} x(n)z^{-n}  $$

z Transform ne işe yarar? Laplace Transform diferansiyel denklemlerin
çözülmesine yardım ediyordu. z Transform benzer şekilde farklılık
(difference) denklemlerin çözülmesine yardım eder. Farklılık denklemi
mesela

$$ y(n) = 0.85 y(n-1) + x(n) 
\mlabel{3}
$$

şeklinde olabilir. Daha genel olarak farklılık denklemleri şu şekilde
belirtilebilir,

$$ \sum_{k=0}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) 
\mlabel{1}
$$

İki üstteki örnek, bu genel denklemin $N=1,M=0$ olduğu halidir, katsayılar
$a_1 = 0.85,b_0=1$. Genel formdan $y(n)$'i dışarı çekebiliriz, o zaman
$k$ sıfır yerine $k=1$'den başlar

$$ y(n) + \sum_{k=1}^N a_k y(n-k) = \sum_{l=0}^M b_l x(n-l) $$

Genel çözüm için farklılık denkleminin bu formuna z Transform
uygulayabiliriz. 

Ama ondan önce kaydırma işlemi, lineerlik gibi bazı temel özellikleri,
işlemleri görelim. Mesela

$$ X(z) = x(0) + x(1)z^{-1} + x(2) z^{-2} + ... 
\mlabel{2}
$$

ise, bu dizin üzerinde zaman kaydırma işlemi yapsak, yani $-1$ indeksi
$0$ haline gelse, onun gibi tüm değerler bir ileri kaysa, $x(-1)$,
$x(0)$ olur, ve transform

$$ x(-1) + x(0)z^{-1} + x(1) z^{-2} + ...$$

Şimdi $z^{-1}$'i dışarı çekelim

$$ = x(-1) + z^{-1} \bigg[ x(0) + x(1) z^{-1} + ... \bigg] $$

Köşeli parantez içine bakarsak, oradaki değerler (2)'deki seriye benzemiyor
mu? O zaman oraya direk $X(z)$ değerini koyabiliriz

$$ = x(-1) + z^{-1}X(z)$$

Bir daha kaydırırsak, 

$$ z^{-2}X(z) + z^{-1}x(-1) + x(-2) $$

elde ederiz. Genel olarak $m$ kadar kaydırırsak

$$ z^{-m}X(z^{-1}) + z^{-m+1}x(-1) + z^{-m+2}x(-2) + ... + x(-m) $$

Eğer başlangıç şartları sıfır ise, üstteki formülde $x(-1),x(-2),..$
tamamen sıfır kabul edilebilir, ve daha basit şu formülü elde ederiz. 

$$ Z[x(n-m)] \leadsto z^{-m}X(z^{-1})$$

Ayrıca, z Transformun lineerlik özelliği sayesinde 

$$ Z(ax(n)) = aZ(x(n)) \leadsto aX(z) $$

Şimdi bu bilgiyle beraber (1)'in z Transformunu yapalım. 

$$ Y(z) + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}Y(z) = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  $$

$$ \to Y(z) \bigg[ 1 + \sum_{k=1}^Na_kz^{-k} \bigg] = \sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z)  $$

$$ \to Y(z)  = \frac{\sum_{l=0}^M b_l z^{-l}X(z) }{ 1 +
  \sum_{k=1}^Na_kz^{-k}} 
\mlabel{5}
$$

Formülün bölümdeki üst kısmını açarsak 

$$ b_0z^0 + b_1z^{-1} + b_2z^{-2} + ... + b_mz^{-M} $$

$b_0z^{-M}$ dışarı çekilirse

$$ = b_0z^{-M}(z^M + \frac{b_1}{b_0}z^{M-1} +  \frac{b_2}{b_0}z^{M-2} +
.. + 
 \frac{b_M}{b_0})
$$

Bölümün alt kısmını açarsak 

$$ 1 + a_1z^{-1} + a_2z^{-2} + ... + a_Nz^{-N} $$

$z^{-N}$ dışarı çekersek 

$$ = z^{-N} ( z^{N} + z^{N-1} + .. + a_N) $$

Bu yeni formları bölümde $Y(z)$ içinde yerine koyalım

$$ Y(z) = 
\frac{b_0z^{-M}(z^M + ..\frac{b_M}{b_0})}{z^{-N} ( z^{N} + .. + a_N)} 
$$

$$ = b_0 z^{N - M} \frac{z^M + ..\frac{b_M}{b_0}}{z^{N} + .. + a_N }$$

Bölüm ve bölene bir daha bakalım şimdi. Burada gösterilenler birer polinom,
ve Cebirin Temel Teorisi'ne (Fundamental Theorem of Algebra) göre $n$
derecesindeki bir $p(x)$ polinomunun mutlaka $n$ tane reel ya da kompleks
kökü vardır. 

Bir polinomun kökü var ise, bu polinom $p(x)$ şu şekilde de gösterilebilir

$$ p(x) = (x-r_n)(x-r_{n-1})..(x-r_1) $$

Bu mantığı iki üstteki formüle uygularsak 

$$ = b_0 z^{N - M} 
\frac{\prod_{l=1}^{M}(z-z_l)}{ \prod_{k=1}^{N}(z-p_k) }
$$

Yani $b_0z^{N-M}$ haricindeki ifadeler bir polinomun oluşmasına sebep olurlar,
ve bu polinomun kökleri bulunabilir, kökler bulununca çözüm olan $z$ değerleri
bulunmuş olacaktır. Bu $z$ değerlerini alıp z Transformunu oluşturuz, ve ya
tabloya bakarak, ya da başka şekilde ters transform yaparak farksal denklemin
çözümüne ulaşmaya çalışırız.

Çözmek istediğimiz örnek (3)'e tekrar bakalım. Üstteki formüle bu noktada
gerek yok, (5)'e göre bile bu denklemin z Transformunu bulabiliriz. 

$$ Y(z) = \frac{1}{1-0.85z^{-1}} $$

Eğer yaygın z Transformların tablosuna bakarsak, $|z|>0.85$ için üstteki
formülün ters z Transformunun 

$$ h(n) = Z^{-1} [Y(z)] = 0.85^nu(n) $$

olduğunu öğreniyoruz, ve $u(n)$ şöyle 

$$
u(n) = 
\left\{ \begin{array}{ll}
1, & \textrm{ eğer } n \ge 0 \\ 
0, & \textrm{ eğer } n < 0
\end{array} \right.
$$

Dikkat edilirse ters z Transform tablosunda $y$ değil $h$ bazlı sonuçlar
gösteriliyor, $h$ fonksiyonları dürtü cevabı (impulse response)
fonksiyonlarıdır, ve hesaplamaları evrişim (convolution) üzerinden
olur. Bir $h$, bir lineer sistemi özgün olarak temsil ettiği için $h$'i
alıp $y$ bazlı sonuca gitmek çok kolaydır, hemen $h$'in tarif ettiği
evrişimi yaparız.

$$ y(n) = \sum_{k=-\infty}^\infty x(k) h(n-k) = \sum_{k=-\infty}^\infty x(k) 0.85^{n-k} u(n-k). $$ 

Kodlama

Düşünelim ki (3) ile tarif edilen farklılık denklemi bir şirketin patent
portföyünü temsil ediyor. 

Bu şirket, her sene portföyü $y(n)$'e, $x(n)$ kadar yeni patent ekliyor,
ama her sene aynı zamanda elindeki patentlerin yüzde 15'i "eskiyor", yani
zamanları dolarak portföyünden çıkıyor. Bu eksiltme işlemini bir önceki
$y(n)$'i 0.85 ile çarparak temsil ediyoruz. 

Böyle bir problemde $x(n)$ bize veri olarak verilecektir, ve toplamsal /
kümülatif (cumulative) $y(n)$'i hesaplamamız istenecektir. Bu hesap
literatürde ``değer kaybeden kümülatif toplam (cumulative sum with
deprecitation)'' olarak biliniyor.

O zaman üstteki formüldeki sonucu kodlarsak, ve örnek veriyle

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
patents = np.array([  4.,   3.,   2.,   8.,   4.,  
                      4.,  10.,   4.,  10.,   7.])

def u(n,k):
    if n-k < 0: return 0
    return 1.

def y(n,data):
    sum = 0
    for k in range(len(data)):
        sum += data[k]*(0.85**(n-k))*u(n,k)
    return sum

for n in range(len(patents)):    
    print  y(n,patents)
\end{minted}

\begin{verbatim}
4.0
6.4
7.44
14.324
16.1754
17.74909
25.0867265
25.323717525
31.5251598962
33.7963859118
\end{verbatim}

Bu sistemi otomatik olarak çözen Python işlemi \verb!lfilter!
çağrısıdır.

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
from scipy.signal import *

a = np.array([  4.,   3.,   2.,   8.,   4.,  
                4.,  10.,   4.,  10.,   7.])
d = 0.15 
res = lfilter((1,),(1,d-1),a) 
k = [a[0]] 
for inv in a[1:]: k.append((1-d)*k[-1] + inv) 
print np.array(k) 
\end{minted}

\begin{verbatim}
[  4.           6.4          7.44        14.324       16.1754      17.74909
  25.0867265   25.32371752  31.5251599   33.79638591]
\end{verbatim}

Not: Üstteki hesaplar [1] için kullanıldı.

Kaynaklar

[1] Bayramlı, M., {\em Patent Strategies and R\&D in Complex Product Industries},
    \url{http://amsdottorato.unibo.it/5151/1/bayramli_meltem_tesi.pdf}












\end{document}
