\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Daha Az Kumandalı Robotlar - 1

HONDA şirketinin Asimo adlı robotu 1996 yılında ortaya çıktığında herkes
robotik konusunda önemli bir noktaya erişildiğini anlamıştı. Asimo rahat
bir şekilde yürüyor, merdiven çıkıyor, hatta futbol oynuyordu [1,
3:50]. Fakat robotun hareketlerine yakından bakarsak bir ayağının sürekli
düz şekilde yerde olduğunu görüyoruz, robot sanki kendi dinamiği ile
barışık değil / ondan istifade etmiyor. Çok muhafazakar bir şekilde hareket
ediyor, ve her hareketinin her noktası planlı, ve güvenli. 

Bu niye tercih edilir değil? Öncelikle çok fazla enerji sarfediliyor,
Asimo'nun yürüyüşü normal insanın yürüyüşüne kıyasla 20 kat daha fazla
enerji gerektiriyor, bu sebeple büyük bir pil taşıması gerekiyor ve o pil
bile ancak yarım saat yetiyor. 

Pek çok açıdan Asimo fabrikalardaki robot işçi kolların evriminin vardığı
nihai nokta. Yüksek kazançlı (bunun anlamını ileride göreceğiz) sistem, çok
miktarda enerji ve geri besleme kullanıyor, ve üzerinde çok detaylı
düşündüğü planladığı bir aksiyonu uyguluyor. 

Ama yürümenin farklı yolları var. Mesela insanların yürüyüşü aslında bir
nevi ``kontrollü düşüş, kayış'' denebilir. Yani çevre dinamiğine, çevrenin
fiziğinden istifade ederek yerçekim, yukarı gidiş, sürtünme arasında bir
optimal nokta bulup az mıktarda bir kontrol uyguluyoruz, ve bu şekilde
yürüyoruz. Şuradaki robot [1, 7:22] mesela pasif dinamik yürüyüş
sergiliyor, dış enerji kullanmıyor, sadece yerçekiminden istifade ederek
aşağı doğru düşmeden aşağı gidiyor. 

Bu robotun yürüyüşü insan yürüyüşüne daha çok benziyor bence. Robot bize
şunu sergiliyor, yürümek için etrafın dinamiğini aşırı kontrol, aşırı geri
beslemeli müthiş planlı bir gidiş yoluyla sıfırlamak yerine o dinamiği daha
yakından incele. Burada bütün işi yapan robotun kontrol dinamiği,
bilgisayar yok, kontrol sistemi yok. 

[Uçuş, denizaltı örnekleri atlandı]

Doğa gördüğümüz çok verimli çalışan örnekler bir bakıma daha az kumandalı
(underaçtuated) denen sistemler. Dersimizin ana konusu bu. 

Şimdi daha az kumandalı ile ne demek istediğimi daha detaylı şekilde
anlatmaya uğrasayım. 








[devam edecek]

Kaynaklar

[1] Tedrake, {\em MIT, 6.832 Underactuated Robotics}, \url{https://youtu.be/Z8oMbOj9IWM}

\end{document}














