\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Newton'un Metodu (Newton's Method)

Newton birazdan bahsedeceğimiz yöntemi tek boyutlu problemler için kullandı
[2]. Rhapson adlı bilimci yöntemi çok boyutlu problemler için
genişletti. Biz bu yönteme optimizasyon çerçevesinde bakacağız.  Konunun
tarihinden biraz bahsetmek istiyorum, bu dersi öğretmeye başladığımda 1986
senesiydi, Newton'un metodunu nasıl gördüğümüz o zamandan beri değişime
uğradı. NM o zamanlar son başvurulan metot diye öğretiliyordu, çünkü metodu
kullanmak için ``büyük'' bir denklem sistemi çözmek gerekiyordu, 500 x 500
bir sistem mesela. Bugüne gelelim artık NM ilk başvurulan metot haline
geldi, 50,000 x 50,000 boyutlarında bir sistem çözmek ``yetiyor'' ve böyle
bir sistem artık idare edilebilen bir boyut haline geldi. Yani hesapsal
kapasite NM'in optimizasyon alanında oynadığı rolü tamamen değiştirdi.

Diğer bir faktör ileride öğreneceğimiz iç nokta (interior-point)
metotlarının Newton'un metodunu kullanıyor olmaları. İç nokta metotları
icbukey optimizayonda çok popüler, onlar için NM gerekiyor, bu da NM'in
popülaritesini arttırıyor.

NM nedir? Elimde bir kısıtlanmamış (unconstrained) problemim var diyelim,

$$
\min f(x), \quad \textrm{ öyle ki } \quad x \in X = \mathbb{R}^n
$$

Bir Taylor açılımı yapabiliriz,

$$
f(x) \approx 
f(\bar{x}) + 
\nabla f(\bar{x})^T (x-\bar{x}) + 
\frac{1}{2} (x-\bar{x})^T F (x-\bar{x}) 
$$

ki $F$ Hessian matrisi. Üstteki formüle $h(x)$ diyelim. Böylece bir karesel
model ortaya çıkartmış oldum, formülün sağ tarafındaki çarpım onu karesel
yapıyor, ve şimdi onu kesin olarak çözmek istiyorum. Bunu nasıl yaparım?
Formülün gradyanını sıfıra eşitleyebilirim. Üstteki fonksiyonun $x$'teki
gradyanı nedir? 

Gradyanı $x$'e göre aldığımızı unutmayalım, $h(x)$'in ikinci terimi
$\nabla f(\bar{x})^T$ bir sabit sayı, ikinci gradyan alınırken sıfırlanır,
ve tüm ikinci terim sıfırlanır. Üçüncü terimin gradyanını almak bir nevi
$\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} $ almak gibi [1], $F$ belli bir
noktadaki ikinci türev matrisi olduğu için $A$ gibi bir sabit matris kabul
edilebilir, $A$ simetrik olunca gradyan $2Ax$ sonucunu veriyordu, $F$
simetrik, o zaman üçüncü terimde $F$ kalır, 2 ve $1/2$ birbirini iptal
eder, sonuç

$$
\nabla h(\bar{x}) = \nabla f(\bar{x}) + F(\bar{x})(x-\bar{x}) 
$$

İki üstteki karesel yaklaşıksal ifadenin gradyanı bu işte. Onu sıfıra
eşitleriz ve çözeriz. $F$ tersi alinabilir bir matristir, o zaman 

$$
\nabla h(\bar{x}) = \nabla f(\bar{x}) + F(\bar{x})(x-\bar{x}) = 0
$$


$$
(x-\bar{x}) = -F^{-1} \nabla f(\bar{x})
$$
 
Üstteki ifadeye $d$ diyebilirim, ve bu $d$ benim Newton yönüm olarak
görülebilir, yön derken optimizasyon bağlamında minimuma giden yön. 

Bu bizi gayet basit 4 adımlık bir algoritmaya taşıyor,

0) $x^0$ verildi, bu başlangıç noktası, $k = 0$ yap.

1) $d^k = -F(x^k)^{-1} \nabla f(x^k)$. Eğer $d^k=0$ ise dur.

2) $\alpha^k = 1$ adım boyu seç

3) $x^{k+1} = x^k + \alpha^k d^k$, $k = k + 1$ yap, ve 1. adıma geri dön.

Bu metodun önemli bir özelliğinin her adımda sadece bir lineer sistemi
çözmek olduğunu görüyoruz (tersini alma işlemi). Bir lineer sistemi çözmek
kolay mıdır? Sisteme göre değişir, 100 x 100 sistem, problem yok. 10,000 x
10,000 yoğun bir sistem var ise (seyrek matrisle temsil edilen lineer
sisteme nazaran) işimiz daha zor olacaktır. Bu tür sistemlerde Gaussian
eliminasyon işlemeyebilir, bir tür özyineli metot gerekli. Demek istediğim
Newton yönteminin darboğazı bir lineer denklem sistemini her seferinde
sıfırdan başlayarak çözmek, ve bunu her döngüde yapmak.

Fakat bu çözümün bize pek çok şey kazandırdığını da görmek lazım;
bahsedilen sistemi çözmek bize pek çok bilgi kazandırıyor çünkü çözülen
problem içinde 1. ve 2. türev bilgisi var. Bu bilgi minimizasyon açısından
daha akıllıca adım atılabilmesini sağlıyor. 

Metot Hessian'ın her adımda tersi alınabilir olduğunu farzediyor, bu her
zaman doğru olmayabilir. O sebeple bunun doğru olduğu türden problemler ile
uğraşacağız, ya da Hessian'ın tersi alınabilir olmasını sağlayan
mekanizmaları göreceğiz. $F$'nin özünü bozmadan değiştirerek tersi
alınabilir olmasını sağlayan yöntemler var. 

Ayrıca hedef her adımda fonksiyonunu oluşturduğumda bu fonksiyonun azalma
garantisi yok. Öyle ya akıllı bir algoritmanin her adımda hedef
fonksiyonumu daha iyiye götürdüğümü düşünebilirdim, ama şu anda kadar
gördüklerimiz ışığında, bunun garantisi yok. Bu konuya sonra değineceğiz. 

Bir diğer nokta 2. adımın çizgi arama ile genişletilebilmesi [bu konuya
altta baska kaynaklardan deginiyoruz]

NY'nin en çekici tarafı, eğer yakınsama (convergence) mümkün ise bu
yakınsamanın çok hızlı bir şekilde olması, ki bu iyi. Bu konuya gelmeden
metodun bazı ek özelliklerini görelim.

Terminoloji: bir matrise SPD denir eger matris simetrik, pozitif kesin ise
(simetric positive-definite). 

Teklif (Proposition) 1: 

Eğer $F(x)$ SPD ise $d \ne 0$, o zaman $d$ $\bar{x}$ noktasında bir iniş
yönüne işaret eder. İniş yönü olması demek, eğer makul ufak bir adım
çerçevesinde gidilen noktada $f$'in değerinin o an olduğumuz noktadan daha
az olması demektir.

Nasıl ispatlarım? Önceki dersten hatırlarsak, eğer yönüm gradyan ile
negatif iç çarpıma sahip ise, o zaman yönüm kesinlikle bir iniş yönüydü.

Teori 

Diyelim ki $f(x)$ fonksiyonu $\bar{x}$ noktasında türevi alınabilir halde
[2, sf. 9]. Eğer elimizde $\nabla f(\bar{x})^T d < 0$ sonucunu veren bir
$d$ vektörü var ise, öyle ki her yeterince küçük $\lambda > 0$ için
$f(\bar{x}+\lambda d) < f(\bar{x})$ olacak şekilde, o zaman $d$ bir iniş
yönüdür.

İspat 

Taylor açılımı ile yönsel türev tanımına bakarsak,

$$
f(\bar{x} + \lambda d ) = 
f(\bar{x}) + \lambda \nabla f(\bar{x})^T d + 
\lambda ||d|| \alpha(\bar{x},\lambda d)
$$

öyle ki $\alpha(\bar{x},\lambda d) \to 0$, $\lambda \to 0$ olurken. Not:
Norm içeren üçüncü terimdeki $\lambda ||d|| \alpha(\bar{x},\lambda d)$
ifadesi Taylor serisinin artıklı tanımından geliyor. Detaylar için [3,
sf. 360]'a bakılabilir.

Üstteki ifadeyi tekrar düzenlersek,

$$
\frac{f(\bar{x} + \lambda d) - f(\bar{x})}{\lambda} = 
\nabla f(\bar{x})^T + ||d||\alpha(\bar{x},\lambda d)
$$

$\nabla f(\bar{x})^T d < 0$ olduğuna göre (aradığımız şart bu) o zaman, ve
$\alpha(\bar{x},\lambda d) \to 0$, $\lambda \to 0$ iken, her yeterince
küçük $\lambda > 0$ için $f(\bar{x} + \lambda d)-f(\bar{x}) < 0$ olmalıdır,
yani her hangi bir yönde atılan adım bir önceki $f$ değerinden bizi daha
ufak bir $f$ değerine götürmelidir. 

Ana Teklif'e dönelim. Newton adımınıdaki SPD $F$ için $0 < d^T \nabla f$
olduğunu göstermemiz lazım (ki böylece iniş yönü olduğunu ispatlayabilelim,
bir önceki teori),

$$
d = -F^{-1} \nabla f(\bar{x})
$$

demiştik, her iki tarafı $\nabla f(x)$ ile çarpalım,

$$
d \nabla f(x) = -\nabla f(x) F^{-1} \nabla f(x) 
$$

Eşitliğin sağ tarafındaki ifade hangi şartlarda eksi olur? Eğer $F$ matrisi
pozitif kesin ise değil mi? Genel matrislerden hatırlarsak, matris $A$ ve
bir vektör için $v$ eğer $A$ pozitif kesin ise $v^TAv > 0$. Daha önce
$F$'nin pozitif kesin olduğunu söylemiştik, o zaman bir şekilde eğer $F$
pozitif kesin olmasının sadece ve sadece $F$'nin tersinin pozitif kesin
olmasına bağlı olduğuna gösterebilirsem amacıma ulaşabilirim.

Bunu yapmak aslında pek zor değil. Biliyorum ki $F(x)$ SPD. Simdi herhangi
bir vektor $v$ icin 

$$
0 < v^T F(x)^{-1}v
$$

ifadeyi şöyle genişletelim, $F(x)F(x)^{-1}$ eklemek hiçbir şeyi değiştirmez
çünkü bu çarpım birim matristir, 

$$
v^T F(x)^{-1}v = v^T F(x)^{-1} F(x)F(x)^{-1} v > 0
$$

Genişlemiş ifadenin harfiyen pozitif olduğunu biliyorum, iki üstteki
tanımdan. Ama şimdi üstteki ifadeye farklı bir şekilde bakarsak,

$$
v^T F(x)^{-1}v = \underbrace{v^TF(x)^{-1}} F(x) \underbrace{F(x)^{-1} v} > 0
$$

İşaretlenen bölümlerin birer vektör olduğunu görebiliriz, bu durumda
$v^TAv > 0$ pozitif kesinlik formülü farklı bir $v$ için hala geçerlidir, o
zaman ortadaki $A$, bu durumda $F(x)$ pozitif kesin olmalıdır. 

Örnek 1

$f(x) = 7x - \ln(x)$ olsun. O zaman $\nabla f(x) = 7 - \frac{1}{x}$ ve
$F(x) = f''(x) = \frac{1}{x^2}$. Bu fonksiyonun özgün global minimumunun
$x^* = 1/7 = 1.428..$ olduğunu kontrol etmek zor değil. $x$ noktasındaki
Newton yönü

$$
d = -F(x)^{-1} \nabla f(x) = -\frac{f'(x)}{f''(x)} = 
-x^2 \left( 7 - \frac{1}{x}  \right)=
x - 7x^2
$$

Newton yöntemi $\{ x^k \}$ serisini üretecek, öyle ki

$$
x^{k+1} = x^k + ( x^k - 7(x^k)^2  ) = 2x^k - 7(x^k)^2
$$

Altta farklı başlangıç noktalarına göre üretilen serileri
görüyoruz. Yakınsamanın hangi değere doğru olduğu bariz, ve global minimum
da o değer zaten. 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
import pandas as pd
pd.set_option('display.notebook_repr_html', False)
pd.set_option('display.max_columns', 20)
pd.set_option('display.max_rows', 30) 
pd.set_option('display.width', 82) 
pd.set_option('precision', 6)
\end{minted}

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
df = pd.DataFrame(index=np.arange(11))

def calculate_newton_ex1(x):
    arr = []
    for i in range(11):
        arr.append(x)
        x = 2*x - 7*x**2
        if (x > 1e100):  x = np.inf
        if (x < -1e100):  x = -np.inf
    return arr

df['1'] = calculate_newton_ex1(1.0)
df['2'] = calculate_newton_ex1(0.0)
df['3'] = calculate_newton_ex1(0.1)
df['4'] = calculate_newton_ex1(0.01)

print (df)    
\end{minted}

\begin{verbatim}
               1    2         3         4
0   1.000000e+00  0.0  0.100000  0.010000
1  -5.000000e+00  0.0  0.130000  0.019300
2  -1.850000e+02  0.0  0.141700  0.035993
3  -2.399450e+05  0.0  0.142848  0.062917
4  -4.030157e+11  0.0  0.142857  0.098124
5  -1.136952e+24  0.0  0.142857  0.128850
6  -9.048612e+48  0.0  0.142857  0.141484
7  -5.731417e+98  0.0  0.142857  0.142844
8           -inf  0.0  0.142857  0.142857
9           -inf  0.0  0.142857  0.142857
10          -inf  0.0  0.142857  0.142857
\end{verbatim}

Örnek 2

Bu örnekte iki değişkenli bir fonksiyon görelim. Global minimum
$(1/3,1/3)$. Bakalım bu değeri bulabilecek miyiz?

$f(x) = -\ln( 1 - x_1 - x_2) - \ln x_1 - \ln x_2$

$$
\nabla f(x) = 
\left[\begin{array}{r}
\frac{1}{1-x_1-x_2} - \frac{1}{x_1} \\
\frac{1}{1-x_1-x_2} - \frac{1}{x_2} 
\end{array}\right]
$$

$$
F(x) = 
\left[\begin{array}{rr}
(\frac{1}{1-x_1-x_2})^2 - (\frac{1}{x_1})^2 & (\frac{1}{1-x_1-x_2} )^2 \\
(\frac{1}{1-x_1-x_2} )^2 & (\frac{1}{1-x_1-x_2})^2 - (\frac{1}{x_2})^2
\end{array}\right]
$$

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
import numpy.linalg as lin
df = pd.DataFrame(index=np.arange(11))

def calculate_newton_ex2(x):    
    arr = []
    for i in range(8):
        arr.append(x)
        x1,x2 = x[0],x[1]    
        F = [[(1.0/(1.0-x1-x2))**2 + (1.0/x1)**2.0, (1.0/(1.0-x1-x2))**2.0],
             [(1.0/(1.0-x1-x2))**2, (1.0/(1.0-x1-x2))**2.0 + (1.0/x2)**2.0]]
        F = np.array(F)

        Df = [[1.0/(1.0-x1-x2) - (1.0/x1)], [1.0/(1.0-x1-x2)-(1.0/x2)]]
        Df = np.array(Df)

        d = np.dot(-lin.inv(F),Df)
        x = x + d.flatten()

    return np.array(arr)

res = calculate_newton_ex2([0.85,0.05])
print (res)
\end{minted}

\begin{verbatim}
[[0.85  0.05 ]
 [0.717 0.097]
 [0.513 0.176]
 [0.352 0.273]
 [0.338 0.326]
 [0.333 0.333]
 [0.333 0.333]
 [0.333 0.333]]
\end{verbatim}

[diğer yakınsama konusu atlandı]

Dikkat edilirse şimdiye kadar dışbükeylik (convexity) farzını yapmadık,
sadece Hessian matrinin tersi alınabilir olduğunu farzettik. 

Devam edersek, özyineli şekilde güncelememizi yaparken Hessian'ın eşsiz
olduğu bazı noktalara gelmiş olabiliriz. Bu olduğunda çoğu yazılım bu
durumu yakalayacak şekilde yazılmıştır, ``yeterince eşsiz'' Hessian
matrislere önceden tanımlı ufak bir $\epsilon$ çarpı birim matrisi kadar
bir ekleme yaparlar, böylece tersin alınamama durumundan kurtulunmuş olur. 
Bu metotlara Newton-umsu (quasi-Newton) ismi de veriliyor. 

Eskiden Newton-umsu metotlar koca bir araştırma sahasıydı. Benim bildiğim
kadarıyla tarihte 15 sene kadar geriye gidersek, üstteki görüldüğü gibi her
adımda büyük bir denklem sistemi çözmek istemiyoruz, $x$ noktasındayım,
Hessian işliyorum, Newton yönümü buluyorum, adım atıyorum, yeni bir
noktadayım. Newton-umsu metotlarda bu yeni noktada sil baştan bir Hessian
işlemek yerine bir önceki adımdaki işlenen Hessian sonuçlarını, bir
şekilde, az ek işlem yaparak sonraki adımda kullanmaya uğraşıyorlar.
Aslında pek çok farklı Newton-umsu metot var, hepsi farklı şekilde Newton
metotundan farklı (!)

[atlandı]

Not: Hocanın söylediklerine ek [4, pg. 522]'de belirtildiği gibi Hessian'ın
silbaştan yaratılması yerine güncellenmesi aslında paradoksal bir şekilde
daha iyi optimizasyon yapılmasını sağlayabiliyor. Newton yönünün iniş yönü
olması için $H$ pozitif kesin olmalıdır, fakat minimum noktasından uzaktaki
yerlerde bunun garantisi yoktur. Yani gerçek Hessian ile gerçek Newton
adımını atmak bizi fonksiyonun arttığı yerlere götürebilir. Newton-umsu
metotların esprisi pozitif kesin bir şekilde başlamak ve inişe giderken
azar azar $H$'yi yaklaşıksal şekilde öyle güncellemek ki $H$ hep pozitif
kesin kalsın.

[teori 1.1 ispatı atlandı]

Ekler

Newton metodunun eğer başlangıç noktası nihai minimuma yakınsa iyi
yakınsaklık özellikleri var. Fakat eğer sonuca uzaktan bir yerden
başlamışsak yakınsaklık garantisi yok. Geldiğimiz yeni noktada Hessian
eşsiz olabilir. Bu sebeple metot sürekli iniş özelliğine (descent property)
sahip olmayacaktır, yani $f(x_{x+1}) \ge f(x_k)$ olabilir, ve yakınsaklık
garantisi bu durumda kaybolur [5, sf. 167]. Fakat bu algoritmayı biraz
değiştirerek sürekli iniş özelliğine sahip olmasını sağlayabiliriz. 

Teori

$x_1,x_2,...$ ya da kısaca $\{x_k\}$ Newton'un metodu tarafından üretilmiş
$f(x)$ hedef fonksiyonunu minimize etme amaçlı bir çözüm dizisi olsun. Eğer
Hessian $F(x)_k$ pozitif kesin ise ve gradyan $g_k = \nabla f(x_k) \ne 0$
ise, o zaman çözüm yönü

$$
d_k = -F(x_k)^{-1} g_k = x_{k+1} - x_k
$$

bir iniş yönüdür, ki bu ifadeyle kastedilen bir $\bar{\alpha} > 0$
kesinlikle vardır öyle ki her $\alpha \in  (0,\bar{\alpha})$ için 

$$
f(x_k + \alpha d_k) < f(x_k)
$$

ifadesi doğrudur. 

İspat

$\phi(\alpha)$ diye yeni bir eşitlik yaratalım,

$$
\phi(\alpha) = f(x_k + \alpha d_k)
$$

Üstteki formülün türevini alalım. Zincirleme Kuralını kullanarak,

$$
\phi(\alpha)' = f(x_k + \alpha d_k) d_k
$$

elde ederiz. Şimdi $\phi(0)'$ ne oluyor ona bakalım,

$$
\phi(0)' = \nabla f(x_k) d_k = -g_k^T F(x_k) ^{-1} g_k < 0
$$

$-g_k^T F(x_k) ^{-1} g_k$ ifadesinin sıfırdan küçük olduğunu biliyoruz
çünkü $F(x_k) ^{-1}$ pozitif kesin, ve $g_k \ne 0$. O zaman diyebiliriz ki 
bir $\bar{\alpha} > 0$ mevcuttur öyle ki her $\alpha \in (0,\bar{\alpha})$
için $\phi(\alpha) < \phi(0)$. Bu da demektir ki her $\alpha \in
(0,\bar{\alpha})$ için

$$
\phi(\alpha) < \phi(0) =  f(x_k + \alpha x_k) < f(x_k)
$$

İspat tamamlandı.

Üstteki gördüklerimiz $d_k$ yönünde bir arama yaparsak, muhakkak bir
minimum bulacağımızı söylüyor. Eğer her geldiğimiz noktada, bir sonraki
gidiş noktasını hesap için bu minimum yeri ararsak, sürekli iniş özelliğine
kavuşmuş olacağız, ve böylece Newton metodunu kurtarmış olacağız. Demek ki
Newton metotunu şu şekilde değiştirmemiz gerekiyor, 

$$
x_{k+1} = x_k - \alpha_k F(x_k)^{-1} g_k
$$

ki 

$$
\alpha_k = \arg\min_{\alpha \ge 0} f(x_k -\alpha F(x_k)^{-1} g_k)
$$

Yani döngünün her adımında $-F(x_k)^{-1} g_k$ yönünde bir arama
gerçekleştiriyoruz, o yöndeki en fazla azalmayı buluyoruz, ve $\alpha_k$
adımını o büyüklükte seçiyoruz. Ve üstteki teori sayesinde $g_k \ne 0$
olduğu sürece 

$$
f(x_{k+1}) < f(x_k)
$$

sürekli iniş özelliğinin mevcut olduğundan emin oluyoruz. 



[devam edecek]

Kaynaklar 

[1] Bayramlı, Çok Boyutlu Calculus, {\em Vektör Calculus, Kurallar, Matris Türevleri}

[2] Freund, {\em MIT OCW Nonlinear Programming Lecture},
    \url{https://ocw.mit.edu/courses/sloan-school-of-management/15-084j-nonlinear-programming-spring-2004/}

[3] Miller, {\em Numerical Analysis for Scientists and Engineers}

[4] Flannery, {\em Numerical Recipes, 3rd Edition}

[5] Zak, {\em An Introduction to Optimization, 4th Edition}

\end{document}
