\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 21

Şimdiye kadar lojistik haritadan bahsettik, pürüzsüz bir fonksiyon ve tek
maksimumu vardı. Böyle bir fonksiyonu özyineli şekilde çağırınca stabil bir sabit
noktadan stabil periyot 2 durumuna, oradan periyot 4'e geçişler oluyor,
periyotlar katlana katlana gidiyor. Ve bu periyot katlanmaları parametreyi
değiştirdikçe daha hızlı olmaya başlıyor, ve bir kritik parametre değerinden
sonra kaos başlıyor. O noktadan sonra periyotluk ve kaosun içiçe olduğu
pencereler görüyoruz, bir biri bir ötekinin olma durumu daha doğrusu... Şimdi bu
olanların, kaosa varan periyot katlayan geçişlerin evrensel özünü kavramaya
uğraşacağız. Tekrar normalizasyon analizinin bu anlayışı bize sağlamasını
bekliyoruz. 

Bir önceki derste Feigenbaum'un bulduğu iki sabitten bahsetmiştim. Bunlardan
biri 4.6 civarında olan parametre eksenindeki ölçeklemeyi kontrol eden $\delta$,
diğeri -2.5 civarındaki dikey yönde tirmik çatallaşmasının bir tür genişliğini
kontrol eden $\alpha$ parametresi. Bu iki parametrenin nereden geldiğini
anlamaya çalışacağız, ayrıca daha derin soru olan niye bu parametrelerin
evrensel olduğunu anlamaya çalışacağız. Niye aynı niteliksel şekle sahip olan
haritalar aynı niceliksel rakamlara bağlı? Niceliksel bir şey niteliksel bir
şeyden nasıl doğabiliyor?

İlk önce süperstabil sabit nokta ve çevrimlerinin ne olduğunu tanımlamamız
lazım, çünkü Feigenbaum analizini bu kavramları kullanarak yapmış. Bu arada
hatırlarsak bir haritayı $x_{n+1} = f(x_n)$ üzerinden tanımlıyorduk, ve $x^*$
sabit noktası $f(x^*) = x^*$ olan yer idi. Lineer stabilite analizi ile
sapmalara bakmıştık, $x_n = x^* + \eta_n$ tanımlamıştık, ki $\eta_n$ çok küçük
bir sayıdır, ve görmüştük ki $\eta_n$ belli bir formüle sahip / formülü takıp
ediyor. O sırada lineerizasyona bakıyorduk, yani $\eta_{n+1} = f'(x^*) \eta_n +
...$, noktalı yerde yüksek dereceli terimler olacak.. Ve buradan eğer
$|f'(x^*)| < 1$  ise $x^*$'in lineer olarak stabil olacağına sonucuna
varmıştık. Bu durumda sapmalar üstel hızda çürüyorlardı. Lineer stabilite için
kriterimiz buydu.

Fakat stabilitenin olmasi daha iyi bir sart $|f'(x^*)|$ sadece 1'den kucuk
olmasi degil, sifira esit olmasidir. Superstabilite ile demek istedigimiz
budur. Superstabilite ile soylenmek istenen ise $x^*$'e yakinsama ustelden bile
daha hizli. Ama bu nasil oluyor, ustelden hizli yakinsama nasil oluyor?
$\eta_{n+1} = f'(x^*) \eta_n + ...$ ifadesine tekrar bakarsak, eger $f'(x^*)$
sifir ise formuldeki $f'(x^*) \eta_n $ terimi yokolur. O zaman neler oldugunu
anlamak icin noktali kisimdaki yuksek dereceli terimlerin ne yaptigini anlamamiz
lazim. Taylor formulunu kullanalim,

$$ \eta_{n+1} =\frac{1}{2!} f''(x^*)\eta_n^2 + ... $$

Direk $f''$'a atlandı çünkü ana formüldeki yokolan terim yüzünden. Üstteki
noktalı yerde $\eta$'nin kupsel ve daha yüksek katları olacak.

Üstteki ifadede bir sonraki $\eta$'nin bir önceki $\eta$'nin karesine oranlı
olduğunu görüyoruz. Bu çok, çok hızlı yakınsamaya sebep olur. Bu tür bir
yakınsamayı daha önce irdelememiş olanlarınız için zihinde canlandırma
yapabilmek için şöyle açıklayayım: formüldeki sabitleri vs. yok sayalım, sadece
$\eta_{n+1} = \eta_n^2$ ne yapar onu anlamaya uğraşalım. Bir sayıdan başlayalım,
mesela $\eta_1 = 10^-1$. Bir hesap sonrası $\eta_2 = 10^{-1}$ olur, 10 katı bir
çarpım alınmış oldu, yani orijine doğru gidiyoruz $10^{-1} = 1/10$,
$10^{-2}=1/100$ ve şimdi 10 kat daha yakınız. Ama şimdi $\eta_3$ ne olur ona
bakalım, $\eta_3 = 10^{-4}$, yani 10 değil 100 kat daha yakınız. $\eta_4 =
10^{-8}$, 10 bin kat daha yakınız. Gördüğümüz gibi müthiş hızlı bir şekilde
orijine gidiyoruz. Uzun vadede sonuç sıfır olacak tabii. Bu tür bir yakınsamaya
lineer olana kıyasla ``karesel yakınsama (quadratic convergence)'' ismi de
veriliyor. Süper hızlı, neyse, süperstabil bir sabit noktanın yakınında bu tür
şeyler olur.

Eğer sayısal metotlar (numerical methods) dersi aldıysanız bu derste Newton'un
Yöntemi, ya da Newton/Rapson Yöntemi diye bir metot öğretildiğini
görebilirdiniz, bu metotla bir denklem sayısal olarak çözülür, ve herkes
Newton'un Yöntemi'nin çok hızlı işlediğini bilir çünkü bu yöntem aranan çözümü
Newton yinelemesi / aramasının bulacağı bir süperstabil sabit noktaya
çevirir. Metotu görenler bir geriye bakıp düşünürse metotun bu söylediğimi
yaptığını anlayacaklardır.

Eğer örümcek ağı diyagramı bazında düşünürsek, sabit noktaları fonksiyon
grafiğinin 45 derece yatay köşegeni kestiği yerde ortaya çıktığını
biliyoruz. Eğer bu kesişimin olduğu yerde grafiğin eğimi sıfır ise

resim 11:50

bu bir süperstabil sabit nokta olurdu çünkü orada $f'$ sıfır, bir maksimum var,
ayrıca $f(x^*)=x^*$ sabit nokta olduğu için. Yani bir kritik nokta, maksimum ya
da minimum, eğer köşegende geçiyorsa, orada süperstabillik var demektir. Kesisme
noktasina $x_m$ diyelim. 

Peki ya çevrimler? Süperstabil bir p-çevrimi nerede ortaya cikar? $x_m$
noktasinin $f$'nin $p$'inci ozyineliminin sabit noktasi oldugu yerde ortaya
cikar. Bir p-cevriminin $f^p$'nin sabit noktasi oldugunu soylemistik. Bu
prensibi ta Lorenz haritalarindan bahsettigimiz zamandan biliyoruz. Ya da $x_m$
p-cevrimine dahil olan noktalardan biri. Bir ornek superstabil bir 2-cevrimi
olabilir, orumcek agi diyagrami alttaki gibi olabilir,

resim 20:00

2-çevrimdeki noktalardan biri maksimum noktası, diğeri başka bir yerde, ve
onların arasında gidip geliniyor. Her periyotta süperstabil çevrimler olabilir
bu arada. Rahat çalışılabilen şeyler onlar, çünkü onları sayısal olarak hızlı
bir şekilde bulmak mümkün. Herhalde Feigenbaum'un onları tercih etmesinin
sebeplerinden biri bu sayısal hesap rahatlığı idi. Mesela periyot katlanmasının
tam nerede olduğuna bakmadı, bu bölgelerde yakınsama yavaş
olacaktı. Süperstabilite yakınsamanın hızlı olduğu yerler.

Şimdi Feigenbaum'un diyagramına bakarsak, bazıları bu diyagrama incir ağaçı (fig
tree) diagramı diyor, ki bu yörünge diyagramının kaosa girilmeden önceki
bölümü. Göstermek istediğim $r$'nin süperstabil değerlerinin bu resmin neresinde
olduğunu göstermek. Onları bulmak için haritanın maksimumunun nerede olduğuna
bakmak lazım.

resim 19:31

Bu çizgi her periyotta dallardan birini mutlaka keser. Çünkü, daha önce
dediğimiz gibi, her periyotta bir süperstabillik var. Devam edelim, $x_m$
çizgisinin haritayı ilk kestiği yere $R_0$ diyoruz. Terminoloji şöyleydi, $r_n$,
stabil $2^n$ çevrim doğuyor, $R_n$ $2^n$ çevrim süperstabil. Yani büyük harfle
$R_n$ bir süperstabil sabit nokta var demek.

Soru

Herhangi bir periyot büyüklüğü için süperstabilliğin olduğu tek bir $r$ noktası
var değil mi?

Cevap

Bu kaosun başladığı ana kadar doğru. Bu noktadan sonra aynı periyotun farklı
pencereleri olabiliyor. Mesela birden fazla 4-periyot penceresi olabiliyor, ya
da 6-periyot, vs. Ama herhangi bir pencere için, evet, orada sadece bir
süperstabil nokta var. Niye? Resimde niye olduğu görülüyor belki. Bir çevrimin
hayatını düşünelim, $f'=1$ olduğu zaman, çoğunlukla teğet bir çatallaşmayla,
doğuyor, biz $r$'yi değiştirdikçe hayatına bir süre devam ediyor, bir yerde
$f'=0$ oluyor, ve ``stabil'' hayatının sonunda, periyot katlandığında, $f'=-1$
olacaktır. Yani hayat özdeğer 1'de başlıyor, periyot katlanması -1'de oluyor, ve
arada bir yerlerde özdeğerin 0 oluyor, orada genç zinde olunduğu yer, orada
süper stabiliz, sizin gibi [hoca öğrencileri gösteriyor], ben -1'e doğru
gidiyorum [sınıf gülüyor]. Diyagrama tekrar bakarsak, $r_0$'da doğum (bu nokta
gerçi teğet çatallaşmada doğmuyor ama neyse), $R_0$'da süperstabil oluyor,
$r_1$'da periyot katlanması.. Katlanma noktasından sağa doğru bir gayrı-stabil
dal da var aslında ama onu göstermedik.

Benzer şekilde $R_1$ olarak gösterdiğim yerde süperstabil bir 1-çevrim var,
sonra periyot 4'un ortaya çıktığı yer, oraya $r_2$ dedik, ve $r_2$,
vs. Göstermek istediğim büyük $R$'ler küçük $r$'lerin arasında / ortasında. 

Soru

Maksimum noktasının p-çevrimdeki noktalardan biri olması onu otomatik olarak
süperstsabil yapar mı?

Cevap

Evet. Niye? Bir 2-çevrim üzerinde göstereyim, ki bu argüman tüm çevrimlere
genelleştirilebilir. Diyelim ki 2-çevrime ait olan bir $x$ noktam var. O zaman
$f^2(x) = x$ olacaktır, çünkü $x$ periyot 2 noktası yani $f^2$'nin stabil
noktası. Şimdi sorabiliriz, $x$ $f^2$'nin bir süperstabil noktası mı? Bunu
kontrol etmek için türeve bakmak lazım.

$$ (f^2)' = \frac{d}{\ud x} (f(f(x))) = f'(f(x))f'(x)  $$

Süperstabillik şartı $(f^2)'$ sıfır olmalı, ki bu $f'(f(x))f'(x)=0$ demektir,
bunun olması için de çarpanlardan birinin sıfır olması lazım, ya $f'(f(x))$ ya
da $f'(x)$. 



























\url{https://www.youtube.com/watch?v=9OkVNInimSc}

\end{document}
